<subhashits> 
<subhashit>
<index>अतिपरीचयात् अवज्ञा </index>
<indexNum>1</indexNum>
<value>अतिपरीचयात् अवज्ञा, संतत गमना अनादरो भवती ।
मलये भिल्ल पुरन्द्रे, चंदनं तरू काष्ट मिंधन कुरते ||</value>  
<meaning>  अतिपरिचयसे अवमान होता है । तथा बारबार किसीके यंहा जाने से अनादर होता है । जैसे मलय पर्वत की भिल्ल स्त्री चन्दन पेड़ की लकड़ी का उपयोग इंधन के लिए करती है ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>अपि स्वर्णमयी  </index>
<indexNum>2</indexNum>   
<value>अपि स्वर्णमयी लंका न मे लक्ष्मण! रोचते ।
जननी जन्मभूमिश्च स्वर्गादपि गरीयसी ||</value>   
<meaning>  हे लक्ष्मण, यह स्वर्यमयी लंका मुझे अच्छी नही लगती है।  क्यों की जननी और जन्मभूमी स्वर्ग से भी श्रेष्ठ है।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>अभिवादनशीलस्य  </index>
<indexNum>3</indexNum>    
<value>अभिवादनशीलस्य नित्यं वृध्दोपसेविन: ।
चत्वारि तस्य वर्धन्ते आयुर्विद्यायशोबलम् ||</value> 
<meaning>  अभिवादन, सदाचार, वृद्धोंकी सेवा नित्य करनेसे आयु, विद्या, यश, बल इन चारो गुणोंकी  वृद्धी होती है |</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>अयंनिज: परो वेति </index>
<indexNum>4</indexNum>     
<value>अयंनिज: परो वेति गणना लघुचेतसाम् ।
उदार चरितानांतु वसुधैव कुटुम्बकम् ||</value>  
<meaning>  यह मेरा, यह पराया है ऐसा छोटे हृदय वाले ही सोचते है। उदार हृदयवालों के लिये समस्त विश्व परिवार के समान है। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>अलसस्य कुतो विद्या </index>
<indexNum>5</indexNum>     
<value>अलसस्य कुतो विद्या अविद्यस्य कुतो धनम् ।
अधनस्य कुतो मित्रम् अमित्रस्य कुत: सुखम् || </value> 
<meaning>  आलसी व्यक्ती के पास विद्या ज्ञान कहां होगा ? विद्या के विना धन कहा ?  धन विना मित्र कहां ?  और मित्र बिना सुख कैसा प्राप्त होगा ? </meaning>  
</subhashit> 
<subhashit>
<index>अल्पनामपि वस्तूनां </index>
<indexNum>6</indexNum>   
<value>अल्पनामपि वस्तूनां संहति: कार्यसाधिका ।
तृणैर्गुणत्वमापनैर्बध्यन्ते मत्तदन्तिन: ||</value>   
<meaning>  छोटी छोटी वस्तूओंका संघ बनाने से बडा कार्य हो सकता है।  छोटी-छोटी तृणोंकी सहायता से बनायी हुयी रस्सी हाथी बांधने मे भी समर्थ रहती है। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>अश्वं नैव गजं नैव </index>
<indexNum>7</indexNum>     
<value>अश्वं नैव गजं नैव व्याघ्रं नैव च नैव च ।
अजापुत्रं बलिं दद्यात देवो दुर्बल घातक:||</value>   
<meaning>  अश्व ? नही, हाथी ? नही।  शेर ? तो बिलकुलही नही ।  बकरी को ही बली चढाया जाता है। देव भी दुर्बल को ही नष्ट करते है। </meaning>  
</subhashit> 
<subhashit>
<index>आऽसिंधु सिंध पर्यंता </index>
<indexNum>8</indexNum>
<value>आऽसिंधु सिंध पर्यंता यस्य भारतभूमिका:।
मातृभू: पुण्यभूश्चैव स वै हिन्दूरिती स्मृता :||</value>   
<meaning>  सिंधू से सिंधतक भूमि भारत भूमि है । वह मातृभूमि और पुण्यभूमि है, ऐसी जिसकी श्रद्धा है वही हिन्दू है ।</meaning>  
</subhashit> 
<subhashit>
<index>आमंत्रमक्षरं नास्ति </index>
<indexNum>9</indexNum>     
<value>आमंत्रमक्षरं नास्ति नास्ति मूलमनौषधम्।
अयोग्य पुरूषो नास्ति योजक: तत्र दुर्लभ:||</value>  
<meaning>  ऐसा कोई अक्षर नही जिनसे मंत्र नही बनता हो । ऐसी कोई वनस्पति नही जिससे औषध न बनती हो । कोई मनुष्य अयोग्य नही है, उसे कार्य मे लगानेवाला (योजक) ही दुर्लभ है।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>उत्सवे व्यसने चैव </index>
<indexNum>10</indexNum>      
<value>उत्सवे व्यसने चैव दुर्भिक्षे राष्ट्र-विप्तवे ।
राजद्वारे स्मशाने च यस्तिष्ठति स बांधव: ||</value>  
<meaning>  जो अपने साथ उत्सव, संकट, दुष्काल, राष्ट्रीय आपत्ती, राजदरबार और स्मशान मे रहता है, वही सच्चा मित्र है।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>उदये सविता रक्तो </index>
<indexNum>11</indexNum>   
<value>उदये सविता रक्तो रक्त:श्चास्तमये तथा ।
सम्पतौ च विपत्तौ च महतामे करूपता ||</value>    
<meaning>  जिस प्रकार सूर्य उदय के समय व अस्त के समय लाल रहता है।  उसी प्रकार श्रेष्ठ पुरूष वैभव काल मे और संकट काल मे एक जैसे ही रहते है। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>उद्यम साहसं धैर्यं </index>
<indexNum>12</indexNum>     
<value>उद्यम साहसं धैर्यं बुध्दि: शक्ति: पराक्रम: ।
षडेते यत्र विद्यन्ते तत्र देव सहायकृत ||</value>  
<meaning>  जहांपर परिश्रमशीलता, साहस, धैर्य, विवेक, शक्ति एवं पराक्रम ये छ: गुण होते है, वहाँपर देव भी सहाय्यक हो जाता है। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>उद्यमेन हि सिध्यन्ति </index>
<indexNum>13</indexNum>     
<value>उद्यमेन हि सिध्यन्ति कार्याणि न मनोरथै:।
न हि सुप्तस्य सिंहस्य प्रविशन्ति मुखे मृगा:||</value>   
<meaning>  कार्य करने पर होते है। केवल ईच्छा रखने से नही । सोये हुये सिंह के मुख मे, अपने आप जानवर प्रवेश नही करते। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>एकं विषरसं हन्ति </index>
<indexNum>14</indexNum>      
<value>एकं विषरसं हन्ति शस्त्रेणैकश्व वध्यते ।
सराष्ट्रं सप्रजं हन्ति राजानं मंत्र विप्लव: ||</value>  
<meaning>  विष से एक ही मरता है।  शस्त्र से भी एक ही (प्राणी) मारा जाता है।  परंतु अयोग्य निर्णय के कारण राजा, राष्ट्र, प्रजा यह सब मारे जाते है। </meaning>  
</subhashit> 
<subhashit>
<index>काक: कृष्ण:  </index>
<indexNum>15</indexNum>       
<value>काक: कृष्ण: पिक: कृष्ण: को भेद: पिक काकयो: ।
वसंतसमये प्राप्ते काक: काक: पिक : पिक: ||</value>   
<meaning>  कोयल और कौआ दोनो काले रंग के होते है, किन्तु उनकी पहेचान वसन्त ऋतू आने पर होती है।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>कोऽतिभार: समार्थानां </index>
<indexNum>16</indexNum>   
<value>कोऽतिभार: समार्थानां किं दूरं व्यवसायिनाम् ।
को विदेश: सविद्यानां क: पर: प्रियवादिनाम् ||</value>  
<meaning>  बुध्दीमान व्यक्ती को कौनसा मानसिक तणाव बडा है?  उद्योगी व्यक्ती को दूरी क्या कर सकती ? विद्वान को परदेश का क्या डर है ?  और मधूरभाषी को कौन परकीय है ? </meaning>   
</subhashit>  
<subhashit>
<index>गुणैरुतङ्गता याति  </index>
<indexNum>17</indexNum>   
<value>गुणैरुतङ्गता याति नोच्चैरासनसंस्थित: । 
प्रसादशिखरस्थोऽपि काक: किं गरुडायते ||</value>   
<meaning>  श्रेष्ठ गुण सदाचार, शील और चरित्र द्वारा ही उत्तमता प्राप्त होती है केवल उंचे आसन पर बैठने से नही ।  क्या राजमहल के चोटी पर बैठने से कौआ गरूड बन जाएगा ?  कदापि नहीं ! </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>धृति: क्षमा दमोऽस्तेयं </index>
<indexNum>18</indexNum>      
<value>धृति: क्षमा दमोऽस्तेयं शौचमिन्द्रियनिग्रह:।
धीर्विद्या सत्यमक्रोधो दशकं धर्मलक्षणम् ||</value> 
<meaning>  धृति: क्षमा दम, अस्तेय (चोरी न करना) शौच (मन, वाणी, शरीर की पवित्रता) इन्द्रियनिग्रह धी विद्या, सत्य, और अक्रोध यह दस गुण धर्म के लक्षण है।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>त्याजेदेकं कुलस्यार्थे </index>
<indexNum>19</indexNum>       
<value>त्याजेदेकं कुलस्यार्थे, ग्रामस्यार्थे, कुलं त्यजेत ।
ग्रामं जनपदस्यार्थे आत्मार्थे पुथिवी त्यजेत ||</value> 
<meaning>  कुल की रक्षा के लिये पुरूष को, ग्राम की उन्नती के लिये कुल को, जनपद की श्री वृध्दि के लिये गाव को और अपनी आत्मा की उन्नति के लिये सारी पृथ्वी को त्याग देना चाहिये । </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>दीर्घायु भव बन्धुत्वं </index> 
<indexNum>712</indexNum>       
<value>दीर्घायु भव बन्धुत्वं यशस्वी भव जीवने ।
विस्मरण मा भवतु राष्ट्रस्य तनोतु  धवलं यश||</value> 
<meaning>  हे बंधू ! आप दीर्घायु हो , जीवनमे यशस्वी हो, आपको अपने राष्ट्र का विस्मरण ना हो, परिपूर्ण यशको प्राप्त करे।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>द्वाविम पुरुषौ लोके </index>
<indexNum>20</indexNum>    
<value>द्वाविम पुरुषौ लोके सूर्य मंडल भेदिनी ।
परिव्राट् योगयुक्तश्व रणे चाऽभिमुखो हत:||</value>   
<meaning>  इस लोक मे दो ही प्रकार के लोग मोक्ष को प्राप्त होते है । एक तो समाज के लिये सबकुछ छोडने वाला योगसाधक सन्यासी तथा युध्दभूमि में वीरतापूर्वक मृत्यु को प्राप्त होने वाला वीर । </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>धर्म एवं हनो हन्ति </index>
<indexNum>21</indexNum>
<value>धर्म एवं हनो हन्ति धर्मो रक्षति रक्षित: ।
तस्माद् धर्मो न हन्तव्यो मा नो धर्मो हतोऽवधीत् ||</value>  
<meaning>  धर्म के नाश करने पर धर्म हमे नष्ट करेगा । धर्म के रक्षण किये जाने पर धर्म हमारा संरक्षण करेगा ।  अत: धर्म का उल्लंघन न करे । </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>न देवा दण्डमादाय </index>
<indexNum>22</indexNum>   
<value>न देवा दण्डमादाय रक्षन्ति पशुपालवत् ।
यं तु रक्षितुमिच्छन्ति बुद्ध्या संविभजन्ति तम् ||</value>  
<meaning>  देव, किसी की, हाथ मे दंड लेकर रक्षा नही जिनका रक्षण करने की इच्छा करते है, उन्हे बुध्दि प्रदान करते है। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>न हि जन्मनि ज्येष्ठत्वं </index>
<indexNum>23</indexNum>    
<value>न हि जन्मनि ज्येष्ठत्वं गुण उच्यते ।
गुणाद् गुरूत्वमायाति दुग्धं दृधि घृतं यथा ||</value> 
<meaning>  श्रेष्ठता जन्म से आती नही गुणों के कारण निर्माण होती है।  दही, दूध, घी से सब एकही कुल के होते हुए भी सब के मूल्य अलग अलग होते है। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>नमन्ति फलिनो वृक्षा </index>
<indexNum>24</indexNum>   
<value>नमन्ति फलिनो वृक्षा नमन्ति गुणिनो जना:।
शुष्ककाष्ठश्च मूर्खश्च न नमन्ति कदाचन ||</value>   
<meaning>  फलों से भरा वृक्ष भी झुकता है। गुणवान भी नम्र होते हैं। परंतु सुखी (अनुपयुक्त) लकडी और  मूर्ख कभी भी नम्र नही होता है । </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>नाभिषेको न संस्कार </index>
<indexNum>25</indexNum>    
<value>नाभिषेको न संस्कार: सिंहस्य क्रियने वने ।
विक्रमार्जितसत्वस्य स्वयमेव मृगेन्द्रता ||</value>   
<meaning>  वनराज सिंह का कभी राज्यभिषेक नही होता, स्वयं के पराक्रम से ही सिंह वनराज बनता ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>नास्ति कामसमो व्याधि </index>
<indexNum>26</indexNum>    
<value>नास्ति कामसमो व्याधि: नास्ति मोह समो रिपु: ।
नास्ति क्रोधसमो वन्हि: नास्ति ज्ञानात् परम् सुखम् ||</value>   
<meaning>  काम के समान कोई रोग, मोह के समान कोई शत्रु और क्रोध के समान कोई अग्नि नही होता है तथा ज्ञान से बढकर कोई सुख नही है।</meaning>  
</subhashit> 
<subhashit>
<index>प्रिय वाक्यप्रदानेन </index>
<indexNum>27</indexNum>    
<value>प्रिय वाक्यप्रदानेन सर्वे तुष्यन्ति जन्तव: ।
तस्मात्तदेव वक्तव्यं वचने किं दरिद्रता ||</value>   
<meaning>  मधुर भाषण से बोली से सभी प्राणी प्रसन्न होते है, अत: प्रिय वचन ही बोलने चाहिएं, वाणी मे अमृतरूपी मधुरता घोलनी चाहिए, वचनों मे भी दरिद्रता कैसी ? </meaning>   
</subhashit>  
<subhashit>
<index>भद्र कृतं मौनं </index>
<indexNum>28</indexNum>    
<value>भद्र कृतं मौनं कोकिलैर्जलदागमे ।
दर्दुरा यत्र गायन्ति तत्र मौनही शोभनम् ||</value>  
<meaning>  वर्षा ऋतु मे कोकिल मौन रहते है, यह बहुत ठीक है । क्यों की जब मेंढक गायन करते है, वहाँ मौन रहनेसे से ही शोभा होती है। बुद्धिमान व्यक्ति मुरर्वों के सामने मौन ही रहे ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>माता मे पार्वती देवी </index>
<indexNum>29</indexNum>    
<value>माता मे पार्वती देवी पिता देवो महेश्वर: ।
भ्रातरो मनुजा: सर्वे स्वदेशो भुवनत्रयम् ||</value>   
<meaning>  विश्वमाता (पार्वती देवी) मेरी माता है, विश्व के स्वामी महेश्वर मेरे पिता है, सब मनुष्य मेरे भाई है और तीनो लोक मेरा स्वदेश है ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>मातृवत् परदारेषु </index>
<indexNum>30</indexNum>   
<value>मातृवत् परदारेषु परद्रव्येषु लोष्ठवत् ।
आत्मवत् सर्वभूतेषु य: पश्यति स पंडित:||</value>   
<meaning>  जो मनुष्य पर-स्त्री को माता के समान, पराये धन को मिट्टी के ढेबे के समान और समस्त प्राणिमात्र को अपनी आत्मा के समान देखता है, वही पंडित (विद्वान ) है । </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>यत्र नार्यस्तु पूज्यन्ते </index>
<indexNum>31</indexNum>   
<value>यत्र नार्यस्तु पूज्यन्ते रमन्ते तत्र देवता ।
यत्र एतास्तु न पूज्यन्ते सर्वास तत्र अफला: क्रिया ||</value>  
<meaning>  जहाँ महिलाओंकी पूजा होती है वहाँ देव रमते है (संतुष्ट होते) , जहाँ उनका आदर नही किया जाता, वहाँ की सारी क्रिया निष्फल होती है ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>ययेषां न विद्या  </index>
<indexNum>32</indexNum>    
<value>येषां न विद्या न नपो न दानं ज्ञानं न शीलं न गुणो न धर्म:।
ते मर्त्यलोके भुवि भारभुता मनुष्यरूपेण मृगाश्चरन्ति ||</value>  
<meaning>  जिस मनुष्य के पास विद्या नही है, जिसने तप नही किया है, जो देना नही जानता, अविवेकी और असभ्य है, जिसमे कोई गुण नही और जो अपने धर्म का चालन नही करता, वही पृथ्वी रूपी मां पर भार ही है और एक प्रकार से मनुष्य के रूप मे पशु जैसा विचरण करता है। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>राष्ट्रस्य सुदृढा शक्ति: </index>
<indexNum>33</indexNum>    
<value>राष्ट्रस्य सुदृढा शक्ति: समाजस्य च धारिणी ।
भारते संस्कृते नारी, माता नारायणी सदा ||</value>   
<meaning> नारी भारत की शक्ति का स्त्रोत है, जो राष्ट्र को सुदृढ करती है, तथा समाज को धारण करती है और देवी माँ की भांती सदा सर्वदा पालन पोषण एवं संस्कार करती है । </meaning>   </subhashit> 
<subhashit>
<index>वनानि दहतो वन्हे </index>
<indexNum>713</indexNum>   
<value>वनानि दहतो वन्हे सखा भवति मारुत: ।
स एव दीप नाशाय कृशे कस्यास्त सौहृदम् ।|</value>   
<meaning>  बनो मे आग लगानेवाले अग्नि को वायु सहाय्यता करते हुए तीव्र कर देती है। वही वायु एक दीपक को बुझा देती है। सच है कि दुर्बल को कोई सहाय्य नही करता ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>विदेशेषु धनं विद्या </index>
<indexNum>34</indexNum>    
<value>विदेशेषु धनं विद्या व्यसनेषु धनं मति: |
परलोके धनं धर्म: शीलं सर्व वै धनम् ||</value>   
<meaning>  परदेश मे विद्या ही धन है।  संकट समय बुध्दी ही धन है।  परलोक मे धर्म ही धन है।  परंतु शील सभी समय पर और सब जगह धन है। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>विद्या विवादाय </index>
<indexNum>35</indexNum>   
<value>विद्या विवादाय धनं मदाय शक्ति: परेषां परिपीडनाय ।
खलस्य साधोर्विपरीतमेतत् ज्ञानाय दावाय च रक्षणाय ||</value>  
<meaning>  दुष्ट जन विद्या का विवाद के लिये, धन मद के लिये, और शक्ती दुसरोंको कष्ट देने मे व्यय करते है, पर सज्जन इसके विपरीत विद्या का ज्ञान, धन का दान, और शक्ती का दीन-हीनों की रक्षा मे उपयोग करते है। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>विद्वत्वं च नृपत्वं च </index>
<indexNum>36</indexNum>   
<value>विद्वत्वं च नृपत्वं च नैव तुल्य कदाचन |
स्वदेशे पूज्यते राजा विद्वान् सर्वत्र पूज्यते ||</value>  
<meaning>  विद्वान और राजा की कभी तुलना न करें ।  राजा को अपने देश मे ही सम्मान मिलता है।  परंतु विद्वान को सभी जगह सम्मान प्राप्त होता है।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>विश्वामित्रो वरिष्ठश्च </index>
<indexNum>37</indexNum>    
<value>विश्वामित्रो वरिष्ठश्च मतंगो नारदादय:।
तपविशेषै: सम्प्राप्ता उत्तमत्वं न जातित: ||</value>  
<meaning>  विश्वामित्र, वशिष्ठ, मतंग और नारद आदि महापुरूषोंने विशेष तपसे उत्तमत्व प्राप्त किये, जाति के कारण नही। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>वृक्ष संरक्षणं कार्यं </index>
<indexNum>38</indexNum>    
<value>वृक्ष संरक्षणं कार्यं पुत्रवन मानवै: सदा ।
छाया फल प्रदानेन वृक्षा रक्षन्ति रक्षिता: ||</value>  
<meaning>  मनुष्यों ने सदैव पुत्र के समान वृक्षों का संरक्षण करना चाहिए । वृक्षोंका रक्षण करनेपर वे छाया और फल देकर वे अपना रक्षण करते है।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>व्यसने मित्रपरीक्षा </index>
<indexNum>39</indexNum>   
<value>व्यसने मित्रपरीक्षा शूरपरीक्षा रणाङ्गणे भवति।
विनये भृत्यपरीक्षा दानपरीक्षा च दुर्भिक्षे ||</value>   
<meaning>  मित्र की परीक्षा संकट के समय, शूर की परीक्षा रणक्षेत्र मे सेवक की परीक्षा उसकी नम्रता से तथा दातृत्व की परीक्षा अकाल मे होती है । </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>शान्तितुल्यं तपो नास्ति </index>
<indexNum>40</indexNum>    
<value>शान्तितुल्यं तपो नास्ति न संतोषात्परं सुखम् ।
न तृष्णया: परो व्यधिर्न च धर्मो दया परा: ||</value>  
<meaning>  शांती के समान कोई तप नही है, संतोष से श्रेष्ठ कोई सुख नही, तृष्णा से बढकर कोई रोग नही और दया से बढकर कोई धर्म नही । </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>शैले शैले न माणिक्यं </index>
<indexNum>41</indexNum>    
<value>शैले शैले न माणिक्यं, मौक्तिकम् न गजे गजे ।
साधवो नही सर्वत्र, चंदनं न वने वने ||</value>   
<meaning>  मोती सभी पर्वतों पर नही मिलते । गजमुक्ता (काले रंग का मणि) सभी हाथियों मे नही मिलते | चन्दन वृक्ष सब वनों मे नही मिलते । तथा सज्जन पुरूष सर्वत्र नही होते ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>षड् दोषा: पुरूषेणेह </index>
<indexNum>42</indexNum>    
<value>षड् दोषा: पुरूषेणेह हातव्या भूतिमिच्छता  |
निद्रा तन्द्रा भयं क्रोधम् आलस्यं दीर्घसूत्रता |</value> 
<meaning>  इस संसार मे अभ्युदयकी इच्छावाले लोग निद्रा, तन्द्रा, भय, क्रोध, आलस्य, दीर्घसूत्रता, इन छह दोषोंका त्याग करें।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>संगच्छध्वं सं वदध्वं </index>
<indexNum>43</indexNum>   
<value>संगच्छध्वं सं वदध्वं सं वो मनासिं जानताम्। 
देवा भागं यथा पूर्वे सञ्जानाना उपासते ||</value>  
<meaning>  पग से पग मिलाकर चलो, स्वर मे स्वर मिलाकर बोलो, तुम्हारे मनो मे समान बोध हो।  पूर्वकाल मे जैसे देवोने अपना भाग प्राप्त किया, सम्मिलित बुध्दि से कार्य करने वाले उसी प्रकार अपना अभीष्ट प्राप्त करते है। </meaning>  
</subhashit> 
<subhashit>
<index>संपूर्णकुंभो न करोती  </index>
<indexNum>44</indexNum>    
<value>संपूर्णकुंभो न करोती शब्दं अर्धोघटो घोषयुपैति नूनम ।
विद्वान कुलीनो न करोति गर्व गुणैर्विहीना बहु जल्पयंति ||</value>  
<meaning> पूर्ण भरा मटका शोर मचाता नही, अधूरा भरा मटका बहुत आवाज करता है।  विद्वान लोग गर्व से पिडीत नही होते । जिन लोगो में कुछ गुण नही वे ही बहुत बडबड करते ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>सत्यं ब्रूयात् ब्रूयात </index>
<indexNum>45</indexNum>    
<value>सत्यं ब्रूयात् प्रियं ब्रूयात् न ब्रूयात्सत्यमप्रियम्।
प्रियञ्च नानृतं ब्रूयात एब धर्म: सनातन: ||</value>  
<meaning>  सत्य बोले ! प्रिय बोले ! सत्य होते हुये भी अप्रिय (बात) न कहें । ठीक उसी तरह प्रिय लगनेवाला असत्य भी न बोले । यही सनातन  धर्म है। </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>सर्प: क्रूर: खल: क्रूर: </index>
<indexNum>46</indexNum>    
<value>सर्प: क्रूर: खल: क्रूर: सर्वात क्रूरतर खल: ।
सर्प: शाम्यति मन्त्रैश्च दुर्जन: केन शाम्यति ||</value>  
<meaning>  साप क्रूर होता है। दुष्ट भी क्रूर होता है।  परंतु साप से दुष्ट को अधिक क्रूर कहना चाहिये, क्यों की मंत्रो के उपाय से साप को शांत किया जा सकता है, परंतु दुष्ट किसी भी उपाय से शांत नही होता है ।</meaning> 
</subhashit> 
<subhashit>
<index>सर्वे भवंतु सुखिन </index>
<indexNum>535</indexNum>   
<value>सर्वे भवंतु सुखिन: सर्वे संतु निरामय: ।
सर्वे भद्राणि पश्यन्तु मा कश्चित् दु:ख माप्नुयात् ।।</value> 
<meaning>  सब लोक सुखी हो, सब निरोगी हो, सबका कल्याण हो, किसीको दु:ख ना हो ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>सामर्थ्यमूलं स्वातंत्र्य </index>
<indexNum>47</indexNum>    
<value>सामर्थ्यमूलं स्वातंत्र्य श्रममूलं च वैभवम् । 
न्यायमूलं सुराज्यं स्यात् संघमूलं महाबलम्||</value>   
<meaning> स्वातंत्र्यता का आधार सामर्थ्य है। वैभव परिश्रम से प्राप्त होता है, जहाँ पर न्याय प्राप्त हो व सुराज्य है तथा संगठन (शक्ती) का आधार शक्ति है । </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>हस्तस्य भूषणम्  </index>
<indexNum>48</indexNum>     
<value>हस्तस्य भूषणम् दानम्, सत्यं कण्ठस्य भूषणम्। 
श्रोत्रस्य भूषणम् शास्त्रम्, भूषणै: किं प्रयोजनम् ||</value>  
<meaning>  हाथ का आभूषण दान  देना होता है | कंठ का आभूषण सत्य बोलना होता है | कान का आभूषण शास्त्र सुनना होता है | तो बाकी आभूषणों का क्या प्रयोजन है ? </meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>हिन्दव:सोदरा: </index>
<indexNum>49</indexNum>   
<value>हिन्दव:सोदरा: सर्वे, न हिन्दू: पतितो भवेत् ।
मम दीक्षा हिन्दू रक्षा, मम मंत्र: समानता ||</value> 
<meaning>  सब हिन्दू भाई है, कोई  भी हिन्दू पतित नहीं है । हिंदुओंकी रक्षा मेरी दीक्षा है, समानता यही मेरा मंत्र है ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>हिमालयं समारभ्य </index>
<indexNum>50</indexNum>    
<value>हिमालयं समारभ्य यावदिन्दुसरोवरम् |
तं देवनिर्मितं देशं हिन्दुस्थानं प्रचक्षते ||</value>  
<meaning>  हिमालयसे हिन्दू महासागर तक फैले हुए देवनिर्मित भूमिको हिन्दुस्थान कहत है ।</meaning> 
</subhashit>
<subhashit>
<index>आलस्यं हि मनुष्याणां </index>
<indexNum>51</indexNum>   
<value>आलस्यं हि मनुष्याणां शरीरस्थो महान् रिपुः |
नास्त्युद्यमसमो बन्धुः कृत्वा यं नावसीदति ||</value>  
<meaning>  मनुष्यों के शरीर में रहने वाला आलस्य ही ( उनका ) सबसे बड़ा शत्रु होता है | परिश्रम जैसा दूसरा (हमारा )कोई अन्य मित्र नहीं होता क्योंकि परिश्रम करने वाला कभी दुखी नहीं होता |</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>यथा ह्येकेन चक्रेण </index>
<indexNum>52</indexNum>   
<value>यथा ह्येकेन चक्रेण न रथस्य गतिर्भवेत् |
एवं परुषकारेण विना दैवं न सिद्ध्यति ||</value>  
<meaning>  जैसे एक पहिये से रथ नहीं चल सकता है उसी प्रकार बिना पुरुषार्थ के भाग्य सिद्ध नहीं हो सकता है |</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>बलवानप्यशक्तोऽसौ </index>
<indexNum>53</indexNum>    
<value>बलवानप्यशक्तोऽसौ धनवानपि निर्धनः|
श्रुतवानपि मूर्खोऽसौ यो धर्मविमुखो जनः ||</value>  
<meaning>  जो व्यक्ति धर्म ( कर्तव्य ) से विमुख होता है वह ( व्यक्ति ) बलवान् हो कर भी असमर्थ, धनवान् होकर भी निर्धन तथा ज्ञानी हो कर भी मूर्ख होता है |</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>चंदनं शीतलं लोके </index>
<indexNum>54</indexNum>    
<value>चंदनं शीतलं लोके, चन्दनादपि चन्द्रमाः |
चन्द्रचन्दनयोर्मध्ये शीतला साधुसंगतिः ||</value>  
<meaning>  संसार में चन्दन को शीतल माना जाता है लेकिन चन्द्रमा चन्दन से भी शीतल होता है | अच्छे मित्रों का साथ चन्द्र और चन्दन दोनों की तुलना में अधिक शीतलता देने वाला होता है |</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>श्रोत्रं श्रुतेनैव  </index>
<indexNum>55</indexNum>   
<value>श्रोत्रं श्रुतेनैव न कुंडलेन ,दानेन पाणिर्न तु कंकणेन |
विभाति कायः करुणापराणां ,परोपकारैर्न तु चन्दनेन ||</value>  
<meaning>  कानों की शोभा कुण्डलों से नहीं अपितु ज्ञान की बातें सुनने से होती है | हाथ दान करने से सुशोभित होते हैं न कि कंकणों से | दयालु / सज्जन व्यक्तियों का शरीर चन्दन से नहीं बल्कि दूसरों का हित करने से शोभा पाता है |</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>पुस्तकस्था तु  </index>
<indexNum>56</indexNum>    
<value>पुस्तकस्था तु या विद्या ,परहस्तगतं च धनम् |
कार्यकाले समुत्तपन्ने न सा विद्या न तद् धनम् ||</value>  
<meaning>  पुस्तक में रखी विद्या तथा दूसरे के हाथ में गया धन—ये दोनों ही ज़रूरत के समय हमारे किसी भी काम नहीं आया करते </meaning>   
</subhashit> |
<subhashit>
<index>विद्या मित्रं प्रवासेषु </index>
<indexNum>57</indexNum>     
<value>विद्या मित्रं प्रवासेषु, भार्या मित्रं गृहेषु च |
व्याधितस्यौषधं मित्रं, धर्मो मित्रं मृतस्य च ||</value>  
<meaning>  ज्ञान यात्रा में, पत्नी घर में, औषध रोगी का तथा धर्म मृतक का ( सबसे बड़ा ) मित्र होता है |</meaning>  
</subhashit> 
<subhashit>
<index>सहसा विदधीत  </index>
<indexNum>58</indexNum>      
<value>सहसा विदधीत न क्रियामविवेकः परमापदां पदम् |
वृणते हि विमृश्यकारिणं गुणलुब्धाः स्वयमेव संपदः ||</value>  
<meaning>  अचानक(आवेश में आ कर बिना सोचे समझे) कोई कार्य नहीं करना चाहिए कयोंकि विवेकशून्यता सबसे बड़ी विपत्तियों का घर होती है | ( इसके विपरीत ) जो व्यक्ति सोच –समझकर कार्य करता है ; गुणों से आकृष्ट होने वाली माँ लक्ष्मी स्वयं ही उसका चुनाव कर लेती है |</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>यथा चित्तं  </index>
<indexNum>714</indexNum>   
<value>यथा चित्तं तथा वाचो यथावाचस्तथा क्रिया |
चित्ते वाचि क्रियायाञ्च साधूनां एकरूपता ||</value>  
<meaning>  जैसा भाव मनमे है  वैसी वाणी होती है, वाणी के अनुसार वर्तन होता है | सज्जन व्यक्ति का मन, वाणी, तथा आचरण समान होता है|</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>जाड्यं धियो </index>
<indexNum>59</indexNum>    
<value>जाड्यं धियो हरति सिंचति वाचि सत्यं ,
मानोन्नतिं दिशति पापमपाकरोति |
चेतः प्रसादयति दिक्षु तनोति कीर्तिं ,
सत्संगतिः कथय किं न करोति पुंसाम् ||</value>  
<meaning>  अच्छे मित्रों का साथ बुद्धि की जड़ता को हर लेता है, वाणी में सत्य का संचार करता है, मान और उन्नति को बढ़ाता है और पाप से मुक्त करता है | चित्त को प्रसन्न करता है और (हमारी) कीर्ति को सभी दिशाओं में फैलाता है | (आप ही) कहियें कि सत्संगतिः मनुष्यों का कौन सा भला नहीं करती ?</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>विद्या ददाति </index>
<indexNum>60</indexNum>
<value>विद्या ददाति विनयं विनयाघाति पात्रम् ।
पात्रत्वाध्दनमाप्नोति धनाध्दर्यं ततस्सुखम् ॥</value>
<meaning>  विद्या से मनुष्य विनयवान बनता है, विनयवान होने से ही सुपात्र कहलाता है, सुपात्र होने से धन प्राप्त करता है, धन से धर्म कार्य कर पुण्यशाली बनता है, पुण्यशाली होने से संसारीक सुख को प्राप्त करता है। </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>चिन्तनीय हि विपदां </index>
<indexNum>61</indexNum>
<value>चिन्तनीय हि विपदां आदावेव प्रतिक्रिया ।
न कुप् खननं युक्तं प्रदीप्ते वन्हिना गृहे ॥
</value>
<meaning>  घर मे आग लगने पर कुआ खोदना उचित नही होता है। संकट आने के पहले ही उनके प्रतिकार के इलाज सोचने है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>स्वराज्यं रामराज्यं </index>
<indexNum>62</indexNum>
<value>स्वराज्यं रामराज्यं स्याद लोक कल्याण साधनम् ।
लोकायत्तं लोक मान्यं, यदी संघटनात्मकम् ॥</value>
<meaning>  किसी राज्य का समाज यदि प्रमुख व मान्यता प्राप्त लोगों द्वारा संचालित व संगठित है तो वह स्वराज्य राम राज्य बन जायेगा व लोगों के कल्याण का साधन भी बन जाएगा।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>उद्योगिनं पुरुष </index>
<indexNum>63</indexNum>
<value>उद्योगिनं पुरुष सिंहमुपैति लक्ष्मी।
दैवेन देवयमिति का पुरुषा वदन्ति।
दैवम् निहत्य कृरु पौरुषमात्मशक्त्या।
यत्ने कृते यदि न सिध्दयति कोऽन्न दोष:?</value>
<meaning>  परिश्रम करनेवाला श्रेष्ठ पुरुषही समृध्दी को प्राप्त करता है।  भाग्य ही देगा ऐसा कायर पुरुषही कहते है।  भाग्य भरोसे न रहकर अपनी सारी शक्ती से पुरुषार्थ करो, यदि प्रयत्न करने पर भी सफलता नही मिलती है तो इसमे और किसी का दोष नही है, अर्थात प्रयत्न मे ही कही कमी रह गई है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>ऐकेनावि हि शूरेण </index>
<indexNum>64</indexNum>
<value>ऐकेनावि हि शूरेण पादाक्रान्त महीतलम् ।
क्रियते भास्करेणेव स्फारस्फुरित तेजसा ॥</value>
<meaning>  जिस प्रकार अकेला सूर्य अपनी किरणों से सारे विश्व मे उजाला फैला देता है, उसी प्रकार शूरवीर पूर्ण दुनिया मे अपना प्रभाव कायम करता है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शरीरस्य गुणानां </index>
<indexNum>65</indexNum>
<value>शरीरस्य गुणानां च दूरमत्यन्तरम् ।
शरीरं क्षणविश्वं सि कल्पान्तस्यायिनो गुण: ॥</value>
<meaning>  (व्यक्तीके) शरीर (की सुन्दरता) और गुणों मे बहुत अंतर है।  शरीर का क्षण मे नाश होता है, लेकिन गुणों को कल्पांत तक स्मरण किया जाता है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>स जीवति गुणा </index>
<indexNum>66</indexNum>
<value>स जीवति गुणा यस्य धर्मो यस्य स जीवति ।
गुणधर्मविहीनो यो निष्फलं तस्य जावितम् ॥</value>
<meaning>  सद्गुण और धर्म जिसके जीवन मे है व जिवीत है ।  सद्गुण और धर्म विहीन जीवन निष्फल है।
</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अहितात प्रतिषेधश्च </index>
<indexNum>67</indexNum>
<value>अहितात प्रतिषेधश्च हिते चानुप्रवर्तनम् ।
व्यसने चापरित्यागस्त्रिविधं मित्र लक्षणम् ॥</value>
<meaning>  मित्र के तीन लक्षण है, अहित से हटना, हित मे लगाना, और विपत्ति से साथ न छोडना ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शनै: पन्या </index>
<indexNum>68</indexNum>
<value>शनै: पन्या शनै: कन्या शनै: पर्वतमस्तके ।
शनै: विद्या शनै: वित्तम् पंचैतानि शनै: शनै: ॥</value>
<meaning>  मार्ग चलना, कम्बल बनाना, पर्वतरोहण, विद्या और धन ये पांचो धीरे धीरे आते है। </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>गगनं गगना कारं </index>
<indexNum>69</indexNum>
<value>गगनं गगना कारं सागर: सागरोपम: ।	
रामरावणोर्युध्दं रामरावण्योरिव ॥</value>
<meaning>  आकाश आकाश के समान है, महासागर महासागर के समान है, राम रावण युध्द की तुलना रामरावण युध्द सेही हो सकती है। </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उत्तरं यत् समुद्रस्य </index>
<indexNum>70</indexNum>
<value>उत्तरं यत् समुद्रस्य हिमाद्रेश्चैव दक्षिणम् ।
वर्षं तद् भारतं नाम भारती यत्र संतती ॥</value>
<meaning>  समुद्र के उत्तर में तथा हिमालय के दक्षिण में भारत बसा हुवा है । उसके पुत्रोंको भारती कहते है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>ईशावास्यमिदं सर्वं </index>
<indexNum>71</indexNum>
<value>ईशावास्यमिदं सर्वं यत्किंच जगत्यां जगत ।
तेन त्यक्तेन भुञ्जीया: मा गृध: कस्यविद् धनम् ॥ </value>
<meaning>  सब कुछ ईश्वर का है और जो ईश्वरकी वस्तु लेता है, वह अपराध करता है, इस अधिकार लोलुपता को, जो युध्द का कारण है, दूर कर स्थायी शांती स्थापन हो सकती है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धर्मार्थकाम: </index>
<indexNum>72</indexNum>
<value>धर्मार्थकाम: समं एव सेव्य: ।
यो हि एकासक्त: स जनो जघन्य: ॥</value>
<meaning>  जीवन के विभिन्न मूल्यों (धर्म, अर्थ, काम) की साधना समान रूप से होनी चाहिए, एक को गवाकर दुसरे की नही ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>सर्वेषां य:  </index>
<indexNum>73</indexNum>
<value>सर्वेषां य: सुहृन्नित्यं सर्वेषां च हिते रत: ।
कर्मणा, मनसा, वाचा, स धर्मं वेद जाजले ॥</value>
<meaning>  जो अपने मन, वचन, कर्म से निरंतर दूसरों के कल्याण मे लगा रहता है, और जो सदा दूसरोंका मित्र रहता है, ओ जाजलि ! वह धर्म को ठीक ठीक समझता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>न जातु कामात् </index>
<indexNum>74</indexNum>
<value>न जातु कामात् न भयात् न लोभात् ।
धर्म त्यजेत जीवितस्यापि हेतो: ॥</value>
<meaning>  हमे धर्म का पालन करनाही चाहिये, भले ही उसके लिये हमे अपनी समस्त संसारिक ईच्छाओंका बलिदान क्यो न करना पडे, चाहे उसके कारण हमे कितने ही भीषण कष्टो और दरिद्रता का सामना क्यों न करना पडें और चाहे उसमे प्राणतक जाने का भय क्यो न हो ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>न देवो विद्यते </index>
<indexNum>75</indexNum>
<value>न देवो विद्यते काष्ठे न पाषाणे न मृण्मये।
भावे हि विद्यते देवस्तस्माद् भावो हि कारणम् ॥</value>
<meaning>  देव पत्थर, लकडी तथा मिट्टीमें नही है ।  निश्चयही परमेश्वर भाव मे विद्यमान है, इसलिये जहां भाव करे वहां ही परमेश्वर प्रकट होता है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>न जातु काम: </index>
<indexNum>76</indexNum>
<value>न जातु काम: कामानां उपभोगेन शाम्यति ।
हविषा कृष्णवर्त्मेव भूय एवाभिवर्धते ॥</value>
<meaning>  ईच्छायें उपभोगसे शांत नहीं होती, अपितु जैसे घी डालने से यज्ञज्वाला चमक उठती है, वैसेही वे और उद्दीप्त हो उठती है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अरोग्यं अनायुष्यं </index>
<indexNum>77</indexNum>
<value>अरोग्यं अनायुष्यं अस्वर्ग्यं चातिभोजनम्।
अपुण्यं लोक विद्विष्टं तस्मात् तत् परिवर्जयेत ॥</value>
<meaning>  अतिभोजन आरोग्य नाशक, आयुनाशक, स्वर्गप्रतिबंधक, पुण्यक्षयकारी और लोकनिंदित है, अत: उसे त्यागना चाहिए।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>क्रोधो हर्षश्च </index>
<indexNum>78</indexNum>
<value>क्रोधो हर्षश्च दर्पश्च ही: स्तम्भो मान्यमानिता ।
यमार्थान्ना:पकर्षन्ति स वै पण्डित उच्यते ॥</value>
<meaning>  क्रोध, हर्ष, गर्व, लज्जा, उद्दण्डता तथा अपने को पूज्य समझना, ये भाव जिसको भ्रष्ट नही करते, वही पण्डित कहलाता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यस्य कृतं न </index>
<indexNum>79</indexNum>
<value>यस्य कृतं न विघ्नन्ति शीतयुष्णं भयं रति: ।
समृध्दिरसमृध्दिर्वा स वै पण्डित उच्यते ॥</value>
<meaning>  सर्दी गरमी, भय अनुराग, सम्पति अथवा दरिद्रता ये जिसके कार्य मे विघ्न नही डालते वहीं पण्डित कहलाता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यथाशक्ती चिकीर्षन्ति </index>
<indexNum >80</indexNum>
<value>यथाशक्ती चिकीर्षन्ति यथाशक्ति च कुर्वते ।
न किंचिद्वमन्यन्ते नरा पण्डित बुध्द: ॥</value>
<meaning>  विवेकपूर्ण बुध्दिवाले पुरूष शक्तिके अनुसार काम करनेकी इच्छा रखते है, और करते भी है तथा किसी वस्तुको तुच्छ समझकर उसकी अवहेलना नही करते ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>क्षिप्रं विजानाति </index>
<indexNum >81</indexNum>
<value>क्षिप्रं विजानाति चिरं श्रृणोति
विज्ञाय चार्थं भजते न कायात् ।
नासम्पृष्टो व्युपयुङ्क्ते परार्थे 
तत् प्रज्ञानं प्रथमं पण्डितस्य ॥</value>
<meaning>  विद्वान पुरुष किसी विषयको देर तक सुनता है किंतु शीघ्र ही समझ लेता है, समझकर कर्तव्यबुध्दिसे पुरूषार्थ मे प्रवृत्त होता है, कामनासे नहीं, बिना पुछे दूसरे के विषय मे व्यर्थ कोई बात नही कहता है।  उसका यह स्वभाव पण्डित की मुख्य पहचान है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>न्यायागतस्य </index>
<indexNum>82</indexNum>
<value>न्यायागतस्य द्रव्यस्य बोध्दत्यौ द्वावतिक्रमौ।
अपात्रे प्रतिपत्तिश्च पात्रे चाप्रतिवादनम्॥</value>
<meaning>  न्यायपूर्वक उपार्जित किए हुए धन के दो ही दुरूपयोग समझने चाहिये अपात्र को देना और सपात्र को न देना ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सत्येन रक्ष्यते </index>
<indexNum>83</indexNum>
<value>सत्येन रक्ष्यते धर्मो विद्या योगेन रक्ष्यते ।
मृजया रक्ष्यते रूपं कुलं वृत्तेन रक्ष्यते ॥
</value>
<meaning>  सत्यसे धर्म की रक्षा होती है, योग से विद्या सुरक्षित होती है, सफाई से सुन्दर रूप की रक्षा होती है, और सदाचार से कुलकी रक्षा होती है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शीलं प्रधानं  </index>
<indexNum>84</indexNum>
<value>शीलं प्रधानं पुरूषे तद्  यस्येह प्रणश्यति।
न त्सय जीवितेनार्थो न धनेन न बन्धुभि:॥</value>
<meaning>  पुरूष मे शील ही प्रधान है, जिसका वह नष्ट हो जाता है, इस संसार मे उसका जीवन, धन और बन्धुओंका कोई महत्त्व नही है । ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>संतापाद भ्रस्यते  </index>
<indexNum>85</indexNum>
<value>संतापाद भ्रस्यते रुपं संतापाद् भ्रस्यते बलम् ।
संतापाद् भ्रस्यते ज्ञानं संतापाद् व्याधिमृच्छति ॥</value>
<meaning>  संतापसे रुप नष्ट होता है, संतापसे बल नष्ट होता है, संतापसे ज्ञान नष्ट होता है, और संतापसे मनुष्यको रोग प्राप्त होता है ।</meaning>
</subhashit>


<subhashit>
<index>धृति: शमो  </index>
<indexNum>86</indexNum>
<value>धृति: शमो दम: शौचं कारूण्यं वागनिष्ठुरा ।	
मित्राणां चानभिद्रोह: सप्तैता समिध: श्रिय: ॥</value>
<meaning>  धैर्य, मनोनिग्रह, इन्द्रियसंयम, पवित्रता, दया, कोमल वाणी, और मित्रसे द्रोह न करना, ये सात बाते लक्ष्मी को बढाने वाली है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सुब्धाहृतानि </index>
<indexNum>87</indexNum>
<value>सुब्धाहृतानि धीराणां फलत: परिचिन्त्य य: ॥
अध्यवस्यति कार्येषु चिरं यशसि तिष्ठति ॥</value>
<meaning>  जो धीर पुरूषोंके वचनोंके परिणामपर विचार करके उन्हे कार्यरूप परिणत करता है, वह चिरकालतक यशका भागी बना रहता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>प्रियो भवति  </index>
<indexNum>88</indexNum>
<value>प्रियो भवति दानेन प्रिय वादेन चापर:।
मन्त्रभूल बलेनान्यो य: प्रिय: प्रिय एव स ॥</value>
<meaning>  संसारमे कोई मनुष्य दान देनेसे प्रिय होता है, दूसरा प्रिय वचन बोलनेसे प्रिय होता है और तिसरा मन्त्र और औषध के बल से प्रिय होता है, किन्तु जो वास्तव में प्रिय है, वह तो सदा प्रिय ही है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अकीर्ति विनयो </index>
<indexNum>89</indexNum>
<value>अकीर्ति विनयो हन्ति हन्त्यनर्थं पराक्रम:।
हन्ति नित्यं क्षमा क्रोधमाचारो हन्त्यलक्षणम्॥</value>
<meaning>  विनयभाव अपयश का नाश करता है, पराक्रम अनर्थ को दूर करता है, क्षमा सदा ही क्रोधका नाश करती है, और सदाचार कुलक्षणका अन्त करता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कृतज्ञं धार्मिकं  </index>
<indexNum>90</indexNum>
<value>कृतज्ञं धार्मिकं सत्यमक्षुद्रं दृढभक्तिकम् ।
जितेन्द्रियं स्थितं स्थित्यां मित्रमत्यागि चेष्यते ॥</value>
<meaning>  मित्र तो ऐसा होना चाहिये जो कृतज्ञ, धार्मिक, सत्यवादी, उदार, दृढ अनुराग रखनेवाला, जितेन्द्रिय मर्यादाके भीतर रहनेवाला, मैत्रीका त्याग न करनेवाला हो ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कान्तारे वनदुर्गेषु  </index>
<indexNum>91</indexNum>
<value>कान्तारे वनदुर्गेषु कृच्छास्वापत्सु सम्भ्रमे ।
उद्यतेषु च शस्त्रेषु नास्ति सत्ववतां  भयम् ॥</value>
<meaning>  घोर जंगलमे, दुर्गम मार्ग मे, कठिन आपत्तिके समय, घबराहट मे और प्रहार के लिये शस्त्र उठे रहने पर भी सत्व (मनोबल) सम्पन्न पुरूष को भय नही होता।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उत्थानं संयमो  </index>
<indexNum>92</indexNum>
<value>उत्थानं संयमो दाक्ष्यमप्रमादो धृति: स्मृति:।
समीक्ष्य च समारम्भो विद्वि मूलं भवस्य तु ॥</value>
<meaning>  उद्योग, संयम, दक्षता, सावधानी, धैर्य, स्मृति और सोच विचारकर कार्यारम्भ करना - उन्हे उन्नतीका मूल मन्त्र समझिये ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>तपो बलं तापसानां </index>
<indexNum>93</indexNum>
<value>तपो बलं तापसानां ब्रह्म ब्रह्मविदां बलम् ।
हिंसा बलंसाधूनां क्षमा गुणवत्तां बलम् ॥</value>
<meaning>  तपस्वियोंका बल है तप, वेदवेत्ताओंका बल है वेद, असाधुओंका बल है हिंसा, और गुणवानों का बल है क्षमा ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आलस्य मदमोहौ </index>
<indexNum>94</indexNum>
<value>आलस्य मदमोहौ च चापलं गोष्ठिरेव च।
स्तब्धता चभिमनित्वं तथाप्यगित्वमेव च॥
एते वै सप्त दोषा: स्यु: सदा विद्यार्थिनां मता:॥</value>
<meaning>  आलस्य, मद, मोह, चंचलता, गोष्ठी, उदण्डता, अभिमान, और लोभ ये सात विद्यार्थियोंके लिये सदा ही दोष माने गये है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>एक एक सुहृध्दर्मो </index>
<indexNum>95</indexNum>
<value>एक एक सुहृध्दर्मो निधनेऽप्युनुयाति य: ।
शरीरेण समं, नाशं सर्वमन्यत्तु गच्छति ॥</value>
<meaning>एक धर्म ही मित्र है क्योंकि वही मरने के समय साथ जाता है और सब पुत्र स्त्री आदि का संबंध शरीर के साथ नष्ट हो जाता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>लोभात क्रोध: </index>
<indexNum>96</indexNum>
<value>लोभात क्रोध: प्रभवति लोभात् काम: प्रजायते ।
लोभान्मोहश्च नाशश्च लोभ: पापस्य कारणम् ॥</value>
<meaning>लोभ से  क्रोध होता है, लोभ से ही कामवासना पैदा होती है, और लोभ से पापाचरण करनेवाले को सत्य असत्य का विचार भी नही सुझता, इससे कभी प्राणहानी भी हो जाती है, अत: लोभ ही पापों का कारण है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>तावद भयस्य </index>
<indexNum>97</indexNum>
<value>तावद भयस्य भेतव्यं यावद्भयमनागतम् ।
आगतं तु भयं वीक्ष्य कुर्वाद यथोचितम्॥</value>
<meaning>  जब तक भय न आया हो तब तक भय से डरना चाहिये ।  लेकीन जब भय सामने आ गया तब तो उसे दूर करने का प्रयास करना चाहिये ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>न कश्चित्  </index>
<indexNum>98</indexNum>
<value>न कश्चित् कस्यचिन्मित्रं न कश्चित् कस्यचिद् रिपु: ।
व्यवहारेण मित्राणि जायन्ते रिपवस्तया ॥</value>
<meaning>  स्वभाव से न कोई किसी का मित्र है और न कोई किसी का शत्रु ।  किन्तु अच्छा बुरा व्यवहार होने से ही परस्पर मित्र और शत्रु हो जाते है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आपत्सु मित्रं  </index>
<indexNum>99</indexNum>
<value>आपत्सु मित्रं जानीयाद् युध्दे शुरमृणे शुचिम् ।
भार्यां क्षीणेषु वित्तेषु व्यसनेषु च बान्धवान् ॥</value>
<meaning>  आपत्ति मे मित्र की, युध्द मे शूरवीर की, ऋण मे सत्यवादी की, गरीबी मे स्त्री की और दु:ख पडने पर बन्धुओकी परीक्षा होती है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शुचित्वं त्यागिता </index>
<indexNum>100</indexNum>
<value>शुचित्वं त्यागिता शौर्यं सामान्यं सुखद:खयो: ।
दाक्षिण्यञ्चाऽनुरक्तिश्च सत्यता च सुहृदगुणा: ॥</value>
<meaning>  पवित्रता, दानशीलता, शूरता, सुखदु:ख मे समानता, उदारता, अनुराग, सत्यता ये सब मित्र के गुण है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सुखमापतितं सेव्यं </index>
<indexNum>101</indexNum>
<value>सुखमापतितं सेव्यं दु:खमापतितं तथा ।
चक्रवत्परिवर्तन्ते दु:खानि च सुखानिच ॥</value>
<meaning>  आया हुआ सुख और दु:ख दोनो को सहन करना चाहिये ।  क्यों कि जगत मे सुख और दु:ख चक्र की तरह घुमने (आते जाते) रहते है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सत्येन घार्यते </index>
<indexNum>102</indexNum>
<value>सत्येन घार्यते पृथ्वी सत्येन तपते रवि ।
सत्येन वाति वायुश्च सर्व सत्ये प्रतिष्ठितं ॥</value>
<meaning>  पृथ्वी सत्य के बल पर स्थिर है, सत्य की शक्ति से ही सूर्य तपता है ।  सत्य की शक्ति से ही वायु दिन रात चलती है ।  इस प्रकार सारी सृष्टी ही सत्य के उरप टिकी हुई है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>काले पात्रे कृतं </index>
<indexNum>103</indexNum>
<value>काले पात्रे कृतं दानं रणे वीरस्य युध्दवत् ।	
भोगिनो भीरवो नैव युध्दयंते प्राणगर्हिता: ॥ </value>
<meaning>  समय पर उत्तम पात्र मे दिया गया दान, संग्राम मे वीर पुरूष के वीरतापूर्वक लड़ने की भाँति है ।  मृत्यु से डरनेवाले भीरू नही लडते है ।  इसी प्रकार विषयासक्त भोग दान नही करते है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>नित्य दानरतोऽसक्तो  </index>
<indexNum>104</indexNum>
<value>नित्य दानरतोऽसक्तो दत्वा यश्च प्रमोदते ।
जनसंपूजितस्यास्य कृतिन: सफलो भव: ॥</value>
<meaning>  जो प्राणी सदा अनासक्त होकर दानरत रहता है तथा दान देकर प्रसन्न होता है वह कुशल है ।  जनता मे उसका सम्मान होता है ।  उसका जीवन सफल है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अमृतत्वस्य हेतु </index>
<indexNum>105</indexNum>
<value>अमृतत्वस्य हेतुस्तदानं क्षेत्रं सुखस्य च ।
प्रमोदस्य निधिश्चित्त रोधस्य कारणम् स्मृतम् ॥</value>
<meaning>  दान अमरता का हेतु है ।  सुख का क्षेत्र (उद्गमस्थान) है, आनंद का निधि (खदान) तथा चित्त विरोध का असाधारण कारण है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शीलमेव परं ज्ञानं </index>
<indexNum>106</indexNum>
<value>शीलमेव परं ज्ञानं शीलमेव परं तप: ।
शीलमेव परो धर्म: शीलाग्मोक्षश्च नैष्ठिक: ॥</value>
<meaning>  शील ही परम् ज्ञान है, शील ही परम तप है, शीलही परम धर्म है, शील से नैष्ठिक मोक्ष मिलता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>संग्रहो नातिकर्तव्यो </index>
<indexNum>107</indexNum>
<value>संग्रहो नातिकर्तव्यो दु:खभागन्यथा भवेत् ।
उद्वासन्ते द्विरेका हि लुब्धकैर्मधुसंग्रहात् ॥</value>
<meaning>  अधिक संग्रह नही करना चाहिये अन्यथा दु:ख का भागी होना पडता है।  मधु संग्रह करने के कारण मधुमख्खी बहेलियों द्वारा उडा दी जाती है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कामस्य आवरणं </index>
<indexNum>108</indexNum>
<value>कामस्य आवरणं लज्जा तथा शीलस्य भूषणम् ।
अङ्कुशो दोषनागानां लज्जावास्तु भवेदत: ॥</value>
<meaning>  लज्जावान मनुष्य संसार मे पूजा जाता है एवं विद्वानो से आदर पाता है किन्तु हित तथा अहित को नही जानने वाला (अनभिज्ञ) निर्लेप प्राणी पशु के समान है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>क्षमा हि परमा  </index>
<indexNum>109</indexNum>
<value>क्षमा हि परमा शक्ति: क्षमा हि परमं तप: ।
धर्मस्य च क्षमा मूलं न हितम् क्षमया समम् ॥</value>
<meaning>  क्षमा ही परम शक्ति है, क्षमा ही परम तप है, एवं क्षमा ही धर्म का मूल है ।  क्षमा के समान दूसरा हित (मित्र) नही।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धर्म यशश्च </index>
<indexNum>110</indexNum>
<value>धर्म यशश्च रूपश्च गुणाञ्ज्ञानं च वैभवम् ।
सर्व नाशयति क्रोधो नास्ति क्रोधसमो रिपु: ॥</value>
<meaning>  धर्म, यश, रुप, गुण, ज्ञान एवं वैभव - इन सबको क्रोध नष्ट कर देता है ।  अत: क्रोध के समान दूसरा शत्रु नही ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दुर्लभान्यपि कार्याणि </index>
<indexNum>111</indexNum>
<value>दुर्लभान्यपि कार्याणि सिध्दयन्ति प्रोद्यमेन वै ।
शिलापि तनुतां याति प्रपातेनार्णसो मुहु: ॥</value>
<meaning>  दुर्लभ कार्य भी विशेष उद्यम से सिध्द होते है ।  जल के बारम्बार प्रपात से शीला भी पतली पड जाती है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अरणीमन्यते जातु</index>
<indexNum>112</indexNum>
<value>अरणीमन्यते जातु यो विरन्तुं न चेष्टते ।
स एव लभते वह्नि मेवं सिध्दरपि प्रथा ॥</value>
<meaning>  अरणी मन्थन मे जो कभी विश्राम नही लेता, वही अग्नि प्राप्त करता है ।  सिध्दि प्राप्ति की भी यही रीति है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उद्यमो मित्रवद्  </index>
<indexNum>113</indexNum>
<value>उद्यमो मित्रवद् ग्राह्य: प्रमादं शत्रुवत् त्यजेत् ।
उद्यमेन परा सिध्दि: प्रमादेन क्षयो भवेत् ॥</value>
<meaning>  उद्योग को मित्र की तरह ग्रहण करना चाहिये ।  प्रमाद को शत्रु की तरह त्यागना चाहिये ।  उद्यम से परम सिध्दि मिलती है, तथा प्रमाद से क्षय होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दारिद्रयनाशनं </index>
<indexNum>114</indexNum>
<value>दारिद्रयनाशनं दानं शीलं दुर्गतिनाशनम्
अज्ञाननाशिनी प्रज्ञा भावना भयनाशिनी ॥</value>
<meaning>  दान से दरिद्रता का नाश होता है ।  सुशीलता कष्टोंको दूर करती है ।  बुध्दि अज्ञान को नष्ट करती है और ईश्वर भक्ती से भय नष्ट होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>विषयेषु तु  </index>
<indexNum>115</indexNum>
<value>विषयेषु तु दोषदर्शिन: परितुष्टस्य शुचेरमानिन: ।
शमकर्मसु युक्त चेतस: कृतबुध्देर्न रतिर्न विद्यते ॥</value>
<meaning>  जो विषयोमे दोषही दोष देखता है, जो संतुष्ट, पवित्र और मानसे रहित है, जिसका चित्त शान्ति के कार्य मे लगा हुआ है, उस बुध्दिमान (या कृतसंङ्कल्प, स्थिरबुध्दि) पुरूष को धर्म मे आनंद मिलेगा ही । </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>दीपो भक्षयते </index>
<indexNum>116</indexNum>
<value>दीपो भक्षयते ध्वान्तं कज्जलं च प्रसूयते ।
यदन्नं भक्ष्यते नित्यं जायते ताध्दशी प्रजा ॥</value>
<meaning>  जिस प्रकार अंधकार खाकर दीपक काजल उत्पन्न करता है, वैसेही  जिस प्रकार का अन्न ग्रहण करते है उस प्रकार कि संतान उत्पन्न होती है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धनहीनो न </index>
<indexNum>117</indexNum>
<value>धनहीनो न हीनश्च धनिक: स सुनिश्चय: ।
विद्यारत्नेन हीनो य: स हीन: सर्व वस्तुषु ॥</value>
<meaning>  धनहीन व्यक्ती दीन हीन नहीं है ।  यदि वह विद्यारूपी धन से युक्त है तो वह निश्चीतही महाधनी है, परन्तु विद्यारूपी रत्न विहीन है तो सभी वस्तुओंसे हीन है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>माता च कमला </index>
<indexNum>118</indexNum>
<value>माता च कमलादेवी पिता देवो जनार्दन: ।	
बान्धवा: विष्णुभक्ताश्च स्वदेशो भुवनत्रयम् ॥</value>
<meaning>  लक्ष्मी जिसकी माता है, सर्व व्यापक आनन्दप्रद परमेश्वर जिसका पिता है और परमेश्वर के भक्त जिसके बन्धु है, ऐसे मनुष्य के लिये तीनो लोक अपने देश के समान ही है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कामं क्रोधं तथा </index>
<indexNum>119</indexNum>
<value>कामं क्रोधं तथा लोभं स्वादं शृंगारकौतुके ।
अतिनिद्राऽतिसेवे च विद्यार्थी दृयष्ट वर्जयेत ॥</value>
<meaning>  विद्यार्थी को चाहिये कि वह काम, क्रोध, लोभ, स्वाद, शृंगार, खेलतमाशे बहुत अधिक सोना और अत्याधिक सेवा करना इन आठ बातों को त्याग दे ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सत्यं माता </index>
<indexNum>715</indexNum>
<value>सत्यं माता पिता ज्ञानं धर्मो भ्राता दया स्वसा ।
शान्ति: पत्नी क्षमा पुत्र: षडेते मग बान्धवा: ॥</value>
<meaning>  सत्य मेरी माता, ज्ञान मेरा पिता है, धर्म मेरा भाई है, दया मेरी बहन है, शान्ति मेरी पत्नी है, क्षमा मेरा पुत्र है ।  ये छह ही मेरे बन्धु बान्धव है, जिन्हे पाकर मै अत्यंत आनन्दित है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शशीना च निशा  </index>
<indexNum>716</indexNum>
<value>शशीना च निशा निशयाच शशी ।
शशीना निशयाच विभाती नभा: ॥
पयसा कमलं कमलेन पय:
पयसा कमलेन विभति सर: ॥</value>
<meaning>  चन्द्रमा  के कारण रात तथा रात के कारण चन्द्रमा  की शोभा रहती है, किन्तु चन्द्र और रात्रि के कारण आकाश का सौन्दर्य बढता है ।  उसी प्रकार पानी के कारण कमल की तथा कमल के रहने से पानी की शोभा बढती है किन्तु पानी और कमल के रहने से सरोवर सुशोभित लगता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आकाशात् पतितं </index>
<indexNum>717</indexNum>
<value>आकाशात् पतितं तोयं यथा गच्छति सागरम् ।
सर्वदेवनमस्कार: केशवं प्रति गच्छति ॥</value>
<meaning>  जिस प्रकार आकाश से गिरा जल विविध नदीयों के माध्यम से अंतिमत: सागर से जा मिलता है उसी प्रकार सभी देवताओं को किया हुवा नमन एक ही परमेश्वर को प्राप्त होता है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सुखार्थी त्यजते  </index>
<indexNum>718</indexNum>
<value>सुखार्थी त्यजते विद्यां विद्यार्थी त्यजते सुखम्।
सुखार्थिन: कुतो विद्या कुतो विद्यार्थिन: सुखम् ॥</value>
<meaning>  जो व्यक्ती सुख के पिछे भागता है उसे ज्ञान नही मिलेगा | तथा जिसे ज्ञान प्राप्त करना है वह व्यक्ती सुख का त्याग करता है |सुख के पिछे भागनेवाले को विद्या कैसे प्राप्त होगी ? तथा जिसको विद्या प्रप्त करनी है उसे सुख कैसे मिलेगा ?</meaning>
</subhashit>


<subhashit>
<index>हर्षस्थान सहस्राणि </index>
<indexNum>719</indexNum>
<value>हर्षस्थान सहस्राणि भयस्थान शतानि च ।
दिवसे दिवसे मूढं आविशन्ति न पंडितम् ॥</value>
<meaning>  मूर्ख मनुष्य के लिए प्राति दिन हर्ष के सौ कारण होते है तथा दु:ख के लिए सहस्र कारण। परन्तु पंडितों के मन का संतुलन ऐसे छोटे कारणों से नही बिगडता।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>ऐक्यं बलं </index>
<indexNum>720</indexNum>
<value>ऐक्यं बलं समाजस्य तदभावे स दुर्बल: ।
तस्मात ऐक्यं प्रशंसन्ति दॄढं राष्ट्र हितैषिण: ॥</value>
<meaning>  एकता समाजका बल है, एकताहीन समाज दुर्बल है।  इसलिए, राष्ट्रहित सोचनेवाले एकता को बढावा देते है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>अष्टादशपुराणेषु </index>
<indexNum>721</indexNum>
<value>अष्टादशपुराणेषु व्यासस्य वचनद्वयम्।
परोपकारः पुण्याय पापाय परपीडनम्॥ ॥</value>
<meaning>  अट्ठारह पुराणों में श्रीव्यास के दो वचन (प्रमुख) हैं - परोपकार से पुण्य होता है और पर-पीड़ा से पाप।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वॄत्तं यत्नेन  </index>
<indexNum>722</indexNum>
<value>वॄत्तं यत्नेन संरक्ष्येद् वित्तमेति च याति च।
अक्षीणो वित्तत: क्षीणो वॄत्ततस्तु हतो हत:॥</value>
<meaning>  चरित्र की प्रयत्न पूर्वक रक्षा करनी चाहिए, धन तो आता-जाता रहता है। धन के नष्ट हो जाने से व्यक्ति नष्ट नहीं होता पर चरित्र के नष्ट हो जाने से वह मृत समान है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>अकॄत्यं नैव  </index>
<indexNum>723</indexNum>
<value>अकॄत्यं नैव कर्तव्य प्राणत्यागेऽपि संस्थिते।
न च कॄत्यं परित्याज्यम् एष धर्म: सनातन:॥</value>
<meaning>  न करने योग्य कार्य को प्राण जाने की परिस्थिति में भी नहीं करना चाहिए और कर्त्तव्य का कभी त्याग नहीं करना चाहिए, यह सनातन धर्म है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अर्थनाशं मनस्तापम् </index>
<indexNum>724</indexNum>
<value>अर्थनाशं मनस्तापम्, गृहे दुश्चरितानि च।
वञ्चनं चापमानं च, मतिमान्न प्रकाशयेत्॥</value>
<meaning>  बुद्धिमान धन के नाश, मन के दुःख और घर की कलह, धोखे और अपमान को गुप्त रक्खे, किसी को न बताए । </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>परवाच्येषु निपुण: </index>
<indexNum>120</indexNum>
<value>परवाच्येषु निपुण: सर्वो भवति सर्वदा।
आत्मवाच्यं न जानीते जानन्नपि च मुह्मति॥</value>
<meaning>  दूसरों के बारे में बोलने में सभी हमेशा ही कुशल होते हैं पर अपने बारे में नहीं जानते हैं, यदि जानते भी हैं तो गलत ही जानते है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>गौरवं प्राप्यते </index>
<indexNum>121</indexNum>
<value>गौरवं प्राप्यते दानात्, न तु वित्तस्य संचयात्।
स्थिति: उच्चै: पयोदानां, पयोधीनां अध: स्थिति:॥</value>
<meaning>  धन के दान से ही प्रतिष्ठा प्राप्त होती है, धन के संचय से नहीं। बादलों का स्थान ऊपर है और समुद्र का नीचे।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>न अन्नोदकसमं </index>
<indexNum>122</indexNum>
<value>न अन्नोदकसमं दानं न तिथि द्वादशीसमा।
न गायत्र्याः परो मन्त्रो न मातु: परदैवतम्॥</value>
<meaning>  अन्न और जल के समान दान नहीं है, द्वादशी से समान तिथि नहीं है, गायत्री से बड़ा मंत्र नहीं है और माता से बड़ा देवता नहीं है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शरदि न वर्षति </index>
<indexNum>123</indexNum>
<value>शरदि न वर्षति गर्जति, वर्षति वर्षासु नि:स्वनो मेघ:।
नीचो वदति न कुरुते, न वदति सुजन: करोत्येव॥</value>
<meaning>  पतझड़ के बादल केवल गरजते हैं, बरसते नहीं; वर्षा ऋतु के मेघ चुपचाप (बिना गरजे) वर्षा करते हैं। दुष्ट लोग कहते हैं पर करते नहीं, सज्जन कार्य करते हैं पर कहते नहीं।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>क्रोधमूलो मनस्तापः </index>
<indexNum>124</indexNum>
<value>क्रोधमूलो मनस्तापः क्रोधः संसारबन्धनम्।
धर्मक्षयकरः क्रोधः तस्मात्क्रोधं परित्यज॥</value>
<meaning>  क्रोध मन के दुःख का प्राथमिक कारण है,  क्रोध संसार बंधन का कारण है, क्रोध धर्म का नाश करने वाला है,  इसलिए क्रोध को त्याग दें।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>शोको नाशयते </index>
<indexNum>734</indexNum>
<value>शोको नाशयते धैर्य, शोको नाशयते श्रॄतम्।
शोको नाशयते सर्वं, नास्ति शोकसमो रिपु॥ </value>
<meaning>  शोक धैर्य का नाश करता है, शोक स्मृति का नाश करता है, शोक सबका नाश करता है, शोक के समान दूसरा शत्रु नहीं है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>आचारः परमो  </index>
<indexNum>125</indexNum>
<value>आचारः परमो धर्म आचारः परमं तपः।
आचारः परमं ज्ञानम् आचरात् किं न साध्यते॥</value>
<meaning>  सदाचरण सबसे बड़ा धर्म है, सदाचरण सबसे बड़ा तप है, सदाचरण सबसे बड़ा ज्ञान है, सदाचरण से क्या प्राप्त नहीं किया जा सकता है? </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>अन्नदानं परं </index>
<indexNum>126</indexNum>
<value>अन्नदानं परं दानं विद्यादानमतः परम्।
अन्नेन क्षणिका तृप्ति-र्यावज्जीवं च विद्यया॥</value>
<meaning>अन्न दान परम दान है, अतः विद्या दान उससे भी बड़ा है क्योंकि अन्न से क्षण भर की तृप्ति होती है और विद्या से आजीवन।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>दानेन तुल्यं  </index>
<indexNum>127</indexNum>
<value>दानेन तुल्यं सुहृदास्ति नान्यो 
लोभाच्च नान्योऽस्ति रिपुः पृथिव्याम्।
विभूषणं शीलसमं न चान्यत्
सन्तोषतुल्यं धनमस्ति नान्यत्॥</value>
<meaning>  दान के समान अन्य कोई सुहृद नहीं है और पृथ्वी पर लोभ के समान कोई शत्रु नहीं है। शील के समान कोई आभूषण नहीं है और संतोष के समान कोई धन नहीं है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>न धैर्येण विना  </index>
<indexNum>128</indexNum>
<value>न धैर्येण विना लक्ष्मी-र्न शौर्येण विना जयः।
न ज्ञानेन विना मोक्षो न दानेन विना यशः॥</value>
<meaning>  धैर्य के बिना धन, वीरता के बिना विजय, ज्ञान के बिना मोक्ष और दान के बिना यश प्राप्त नहीं होता है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>नरस्याभरणं रूपं  </index>
<indexNum>129</indexNum>
<value>नरस्याभरणं रूपं रूपस्याभरणं गुणः।
गुणस्याभरणं ज्ञानं ज्ञानस्याभरणं क्षमा॥ </value>
<meaning>  मनुष्य का आभूषण रूप, रूप का आभूषण गुण, गुणों का आभूषण ज्ञान और ज्ञान का आभूषण क्षमा है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>पिबन्ति नद्यः </index>
<indexNum>130</indexNum>
<value>पिबन्ति नद्यः स्वयमेव नाम्भः
स्वयं न खादन्ति फलानि वृक्षाः।
नादन्ति सस्यं खलु वारिवाहाः
परोपकाराय सतां विभूतयः॥</value>
<meaning>  नदियाँ अपना पानी स्वयं नहीं पीती, वृक्ष अपने फल स्वयं नहीं खाते, बादल अपने बरसाए पानी द्वारा उगाया हुआ अनाज स्वयं नहीं खाते। सत्पुरुषों का जीवन परोपकार के लिए ही होता है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>सन्तोषामृततृप्तानां </index>
<indexNum>131</indexNum>
<value>सन्तोषामृततृप्तानां यत्सुखं शान्तचेतसाम्।
कुतस्तद्धनलुब्धानां एतश्चेतश्च धावताम्॥</value>
<meaning>  संतोष रूपी अमृत से तृप्त शांत मन वालों का सुख उन लोभियों को कैसे मिल सकता है जो धन के पीछे अचेत होकर भागते फिरते हैं। </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>सत्यानुसारिणी  </index>
<indexNum>132</indexNum>
<value>सत्यानुसारिणी लक्ष्मीः कीर्तिस्त्यागानुसारिणी।
अभ्याससारिणी विद्या बुद्धिः कर्मानुसारिणी॥</value>
<meaning>  लक्ष्मी सत्य का अनुसरण करती हैं, कीर्ति त्याग का अनुसरण करती है, विद्या अभ्यास का अनुसरण करती है और बुद्धि कर्म का अनुसरण करती है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>सप्तैतानि न </index>
<indexNum>133</indexNum>
<value>सप्तैतानि न पूर्यन्ते पूर्यमाणान्यनेकशः।
स्वामी पयोधिरुदरं कृपणोऽग्निर्यमो गृहम्॥</value>
<meaning>  मालिक, समुद्र, पेट, कंजूस, अग्नि, मृत्यु और घर - ये सात कभी पूरे नहीं होते और पूरे करने पर बढकर अनेक हो जाते हैं।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>विवेक: सह </index>
<indexNum>134</indexNum>
<value>विवेक: सह संपत्या विनयो विद्यया सह।
प्रभुत्वं प्रश्रयोपेतं चिन्हमेतन्महात्मनाम्॥</value>
<meaning>  संपत्ति के साथ विवेक, विद्या के साथ विनय और शक्ति के साथ दूसरों की सुरक्षा, ये महापुरुषों के लक्षण हैं।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>एकवर्णं यथा </index>
<indexNum>135</indexNum>
<value>एकवर्णं यथा दुग्धं भिन्नवर्णासु धेनुषु।
तथैव धर्मवैचित्र्यं तत्त्वमेकं परं स्मॄतम्॥</value>
<meaning>  जिस प्रकार अनेक रंगों की गायें एक रंग का ही (श्वेत) दूध देती हैं, उसी प्रकार विभिन्न धर्मों में एकही परम तत्त्व का उपदेश दिया गया है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>षड् गुणा: </index>
<indexNum>136</indexNum>
<value>षड् गुणा: पुरुषेणेह त्यक्तव्या न कदाचन।
सत्यं दानम् अनालस्यम् अनसूया क्षमा धॄति:॥</value>
<meaning>  सत्य, दान, तत्परता, दूसरों में दोष न देखने की प्रवृत्ति, क्षमा और धैर्य इस छःगुणों को व्यक्ति को कभी भी नहीं छोड़ना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>न तु अहं कामये </index>
<indexNum>137</indexNum>
<value>न तु अहं कामये राज्यं न स्वर्गं न अपुनर्भवम्।
कामये दु:खतप्तानां प्राणिनाम् आर्तिनाशनम्॥</value>
<meaning>  न मैं राज्य की इच्छा रखता हूँ, न स्वर्ग या मोक्ष की ही, मेरी तो यही अभिलाषा है कि दुःख से पीड़ित सभी प्राणियों के दुःख का नाश हो जाये।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>अस्थिरं जीवितं </index>
<indexNum>138</indexNum>
<value>अस्थिरं जीवितं लोके अस्थिरे धनयौवने।
अस्थिरा: पुत्रदाराश्र्च धर्मकीर्तिद्वयं स्थिरम्॥</value>
<meaning>  इस जगत में जीवन सदा न रहने वाला है, धन और यौवन भी सदा न रहने वाले हैं,  पुत्र और स्त्री भी सदा न रहने वाले हैं। केवल धर्म और कीर्ति ही सदा रहने वाले हैं।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>विरला जानन्ति  </index>
<indexNum>139</indexNum>
<value>विरला जानन्ति गुणान् विरला: कुर्वन्ति निर्धने स्नेहम्।
विरला: परकार्यरता: परदु:खेनापि दु:खिता विरला:॥</value>
<meaning>  कोई कोई ही दूसरों के गुणों को जानते हैं, कोई कोई ही गरीबों से स्नेह रखते हैं, कोई कोई दूसरों की सहायता करते हैं और कोई कोई ही दूसरों के दुःख से दुखी होते हैं।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>अमॄतं चैव  </index>
<indexNum>140</indexNum>
<value>अमॄतं चैव मॄत्युश्च द्वयं देहप्रतिष्ठितम्।
मोहादापद्यते मॄत्यु: सत्येनापद्यतेऽमॄतम्॥</value>
<meaning>  अमरता और मॄत्यु दोनों एक ही शरीर में निवास करती हैं, मोह से मॄत्यु प्राप्त होती है और सत्य से अमरत्व।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>मनस्येकं वचस्येकं </index>
<indexNum>141</indexNum>
<value>मनस्येकं वचस्येकं कर्मण्येकं महात्मनाम्।
मनस्यन्यत् वचस्यन्यत् कर्मण्यन्यत् दुरात्मनाम्॥</value>
<meaning>  महापुरुषों के मन, वचन और कर्म में समानता पाई जाती है पर दुष्ट व्यक्ति सोचते कुछ और हैं, बोलते कुछ और हैं और करते कुछ और हैं।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>क्रोध: सुदुर्जय </index>
<indexNum>142</indexNum>
<value>क्रोध: सुदुर्जय: शत्रु: लोभो व्याधिरनन्तक:।
सर्वभूतहित: साधु: असाधुर्निदय: स्मॄत:॥</value>
<meaning>क्रोध को मनुष्य का जीतने में कठिन शत्रु कहा गया है, लोभ कभी न ख़त्म होने वाला रोग कहा गया है। साधु पुरुष वह है जो दूसरों के कल्याण में लगा हुआ है और असाधु वह है जो दया से रहित है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>योजनानां सहस्रं </index>
<indexNum>143</indexNum>
<value>योजनानां सहस्रं तु शनैर्गच्छेत् पिपीलिका ।
आगच्छन् वैनतेयोपि पदमेकं न गच्छति ॥</value>
<meaning>यदि चिटी चल पडी तो धीरे धीरे वह एक हजार योजनाएं भी चल सकती है । परन्तु यदि गरूड जगह से नही हीला तो वह एक पग भी आगे नही बढ सकता।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>कन्या वरयते </index>
<indexNum>144</indexNum>
<value>कन्या वरयते रुपं माता वित्तं पिता श्रुतम् बान्धवा: ।
कुलमिच्छन्ति मिष्टान्नमितरेजना:॥</value>
<meaning>  विवाह के समय कन्या सुन्दर पती चाहती है| उसकी माताजी सधन जमाइ चाहती है| उसके पिताजी ज्ञानी जमाइ चाहते है|तथा उसके बन्धु अच्छे परिवार से नाता जोडना चाहते है| परन्तु बाकी सभी लोग केवल अच्छा खाना चाहते है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>देहीति वचनद्वारा </index>
<indexNum>145</indexNum>
<value>देहीति वचनद्वारा देहस्था पञ्च देवता: ।
तत्क्षणादेव लीयन्ते र्धीह्रीश्रीकान्तिर्कीर्तय:॥</value>
<meaning>  ‘दे’इस शब्द के साथ , याचना करने से देहमें स्थित पांच देवता बुद्धी, लज्जा, लक्ष्मी, कान्ति, और कीर्ति उसी क्षण देह छोडकर जाती है । </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>ध्यायतो विषयान्  </index>
<indexNum>146</indexNum>
<value>ध्यायतो विषयान् पुंस: संगस्तेषूपजायते ।
संगात् संजायते काम: कामात् क्रोधोऽभिजायते ॥</value>
<meaning>  विषयों का ध्यान करने से उनके प्रति आसक्ति हो जाती है यह आसक्ति ही कामना को जन्म देती है और कामना ही क्रोध को जन्म देती है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>सुखं शेते </index>
<indexNum>147</indexNum>
<value>सुखं शेते सत्यवक्ता सुखं शेते मितव्ययी ।
हितभुक् मितभुक् चैव तथैव विजितेन्द्रिय: ॥</value>
<meaning>  सत्य बोलनेवाला, मर्यादित खर्चा करनेवाला, हितकारक पदार्थ जरूरी प्रमाण मे खानेवाला, तथा जिसने इन्द्रियोंपर विजय पाया है, वह चैन की नींद सोता है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>न भूतपूर्व </index>
<indexNum>148</indexNum>
<value>न भूतपूर्व न कदापि दृष्ट:, न श्रयते हेम मर्ई कुरंग: ।
तथापि तृष्णा, रघुनंदस्य विनाशकाले विपरीत बुद्धि:॥ </value>
<meaning>  न पहले कभी सुवर्णमॄग के बारे में सुना ,न कभी देखा फिरभी रघुनन्दन राम को लोभ हुआ ।सचमुच, विनाशकाले विपरीतबुदधी ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>कार्यमण्वपि काले </index>
<indexNum>149</indexNum>
<value>कार्यमण्वपि काले तु कॄतमेत्युपकारताम् ।
महदप्युपकारोऽपि रिक्ततामेत्यकालत: ॥</value>
<meaning>  किसीका छोटासाभी काम अगर सही समयपे करे तो वह उपकारक होता है । परंतु अगर गलत समयपे करे तो बहुत बडा काम भी किसी काम का नही होता है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>आस्ते भग </index>
<indexNum>150</indexNum>
<value>आस्ते भग आसीनस्य, ऊध्वर्स्तिष्ठति तिष्ठतः । 
शेते निपद्यमानस्य, चराति चरतो भगः । 
चरैवेति चरैवेति॥</value>
<meaning> जो मनुष्य (कुछ काम किए बिना) बैठता है, उसका भाग्य भी बैठता है । जो खडा रहता है, उसका भाग्य भी खडा रहता है। जो सोता है उसका भाग्य भी सोता है और जो चलने लगता है, उसका भाग्य भी चलने लगता है । अर्थात कर्मसेही भाग्य बदलता है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>एतद्देश प्रसूतस्य </index>
<indexNum>151</indexNum>
<value>एतद्देश प्रसूतस्य सकाशादग्रजन्मना । 
स्वं स्वं चरित्रं शिक्षेरन् पॄथिव्यां सर्वमानवा: ॥</value>
<meaning>  पृथ्वी पर रहनेवाले संपूर्ण मानव जातीने  इस देश मे जन्मे श्रेष्ठ पुर्वाजोंसे(ऋषी-मुनियोसे ) चारित्र्य की शिक्षा ग्रहण करनी चाहिये । </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>हंस: श्वेतो  </index>
<indexNum>152</indexNum>
<value>हंस: श्वेतो बक: श्वेतो को भेदो बकहंसयो:।
नीरक्षीरविवेके तु हंस: हंसो बको बक: ॥</value>
<meaning>यूँ तो हंस और बगुला दोनों का रंग श्वेत होता है, लेकिन जब दूध और पानी के मिश्रण में से दूध और पानी को अलग करने की बात आती है तो तब हंस और बगुले में अंतर का पता चलता है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>कुसुमं वर्णसंपन्नं </index>
<indexNum>153</indexNum>
<value>कुसुमं वर्णसंपन्नं गन्धहीनं न शोभते ।
न शोभते क्रियाहीनं मधुरं वचनं तथा ॥</value>
<meaning>  जिस प्रकार सुगंध विरहित पुष्प शोभायान नहीं होता उसी प्रकार निष्क्रीय व्यक्तिके को मधुर वचन शोभा नहीं देते ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>शतेषु जायते </index>
<indexNum>154</indexNum>
<value>शतेषु जायते शूर: सहस्रेषु च पंडित: ।
वक्ता दशसहस्रेषु दाता भवति वा न वा ॥</value>
<meaning>  सौ लोगोंमे एक शूर व्यक्ती मिलता है, सहस्त्र लोगोमें एक विद्वान और दस हजारोंमे एक वक्ता प्राप्त होता  है लेकिन दाता शायादही दिखाई देता है । </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>यस्य नास्ति  </index>
<indexNum>155</indexNum>
<value>यस्य नास्ति स्वयं प्रज्ञा शात्रं तस्य करोति किम् ।
लोचनाभ्याम् विहीनस्य दर्पण: किं करिष्यसि ॥</value>
<meaning>बुद्धिमत्ता न हो तो शास्त्र अर्थात ज्ञान किस काम का ? दृष्टीहीन को दर्पण का क्या उपयोग ? </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>व्यायामात् लभते </index>
<indexNum>156</indexNum>
<value>व्यायामात् लभते स्वास्थ्यं दीर्घायुष्यं बलं सुखम् ।
आरोग्यं परमं भाग्यं स्वास्थ्यं सर्वार्थसाधनम् ॥</value>
<meaning>  व्यायाम करनेसे आरोग्य, दीर्घायुष्य, शक्ती, तथा सुख प्राप्त होता है । सुदृढ आरोग्य भाग्य का लक्षण है, सबसुखों का साधन है । </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>पिण्डे पिण्डे  </index>
<indexNum>157</indexNum>
<value>पिण्डे पिण्डे मतिर्भिन्ना कुण्डे कुण्डे नवं पय: ।
जातौ जातौ नवाचारा: नवा वाणी मुखे मुखे ॥</value>
<meaning>  व्यक्ती व्यक्ती के मत भिन्न होते है, दो जलाशायोंका पानी एक नही होता, जाती जाती के आचार भिन्न होते है, और हर व्यक्ती की भाषा अलग होती है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>अपूर्व: कोपि  </index>
<indexNum>158</indexNum>
<value>अपूर्व: कोपि कोशोयं विद्यते तव भारति ।
व्ययतो वॄद्धिम् आयाति क्षयम् आयाति संचयात् ॥</value>
<meaning>  हे सरस्वती ! आपका विद्या रूपी कोश अपूर्व है, आश्चर्य जनक है। विद्या का उपयोग करनेसे वह वृद्धिंगत होती है और संग्रहित करनेसे कम होती है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>परस्परविरोधे </index>
<indexNum>159</indexNum>
<value>परस्परविरोधे तु वयं पंचश्चते शतम् ।
परैस्तु विग्रहे प्राप्ते वयं पंचाधिकं शतम् ॥</value>
<meaning>  एक दुसरे का विरोध करते समय हम पांच और वे सौ है । लेकिन शत्रू के साथ लढते वक्त  हम एकसौ पांच है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>लोभमूलानि </index>
<indexNum>160</indexNum>
<value>लोभमूलानि पापानि संकटानि तथैव च ।
लोभात्प्रवर्तते वैरं अतिलोभात्विनश्यति ॥</value>
<meaning>  लोभ पाप का मुल है, संकट का स्त्रोत है, लोभ ही शत्रुता का कारण है, अति लोभ से मनुष्याका नाश होता है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>अहो दुर्जनसंसर्गात् </index>
<indexNum>161</indexNum>
<value>अहो दुर्जनसंसर्गात् मानहानि: पदे पदे ।
पावको लोहसंगेन मुद्गरैरभिताड्यते ॥</value>
<meaning>  दुर्जनके सहवास मे रहनेसे समय समय पर मानहानी होती है । लोहे के साथ रहने पर सोने को भी हतोडे का मार पडता है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>चिता चिन्तासमा </index>
<indexNum>162</indexNum>
<value>चिता चिन्तासमा हि उक्ता बिन्दुमात्रविशेषतः । 
सजीवं दहते चिन्ता निर्जीवं दहते चिता ॥</value>
<meaning>चित्त और चिंता मे केवळ बिन्दु का ही अंतर है, अन्यथा समानता ही है । चिंता सजीव मनुष्य को जलाती है और चित्ता निर्जीव मनुष्य को नष्ट करती है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>वदनं प्रसादसदनं </index>
<indexNum>163</indexNum>
<value>वदनं प्रसादसदनं सदयं हृदयं सुधामुचो वाच: । 
करणं परोपकरणं येषां केषां न ते वन्द्या: ॥</value>
<meaning>  जिसके मुखपर सदैव प्रसन्नता है, हृदय मे करुणा है, वाणी मे मधुरता है, कर्म परोपकार के है, ऐसा व्यक्ती किसे वंदनीय नही ? </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>मा वनं छिन्धि  </index>
<indexNum>164</indexNum>
<value>मा वनं छिन्धि सव्याघ्रं मा व्याघ्रा: नीनशन् वनात् । 
वनं हि रक्ष्यते व्याघ्रौ: व्याघ्रान् रक्षति काननम् ॥</value>
<meaning>  जिस वन मे शेर राहते है उस वन को नष्ट न करे, तथा शेर को भी नष्ट न होने दे । वन के कारण शेर का तथा शेर के कारण वन का संरक्षण होता है ।  </meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>गर्वाय परपीडायै </index>
<indexNum>165</indexNum>
<value>गर्वाय परपीडायै दुर्जस्य धनं बलम् । 
सज्जनस्य तु दानाय रक्षणाय च ते सदा ॥</value>
<meaning>  दुर्जन व्यक्ती धन और बाल का उपयोग अहंकार पूर्ती हेतू या दुसरोंको कष्ट पहुंचाने करता है। लेकिन सज्जन व्यक्ती उसका उपयोग दान हेतू तथा लोगोंका रक्षण करने करते है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>मधु तिष्ठति जिह्वाग्रे </index>
<indexNum>166</indexNum>   
<value>दुर्जन: प्रियवादी च नैताद्विशास कारणम् । 
मधु तिष्ठति जिह्वाग्रे हृदय तु हलाहलम् ॥</value>  
<meaning>  दुर्जन मधुभाषी हो तो भी उनपर विश्वास न रखें ।  उनकी जिभ पर मधु है, परंतु हृदय मे भयंकर विष ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>वरं एको  </index>
<indexNum>167</indexNum>
<value>वरं एको गुणी पुत्रो न च मूर्खशतान्यपि ।
एकश्चंद्रस्तमो हन्ति न च तारागणोऽपिच ॥</value>  
<meaning>  सौ मूर्ख पुत्रों से एक गुणवान पुत्र होना अच्छा है।  एक ही चन्द्रमा से अन्ध:कार दूर होता है, तारों की समूह से नही ।</meaning>   
</subhashit> 
<subhashit>
<index>किं कुलेन  </index>
<indexNum>168</indexNum>
<value>किं कुलेन विशालेन विद्याहीनस्य देहिन:।
अकुलीनोऽपि विद्यावान दैवेरपि सु पूज्यते ॥</value>  
<meaning>  विद्याहीन बडे कुलसे मनुष्य को क्या लाभ है?  नीच कुल मे उत्पन्न होनेवाला विद्वान देवताओं (विद्वानो) द्वारा भी अत्यंत सम्मानित होता है।</meaning>   
</subhashit> 
 		

<subhashit>
<index>अलसस्यपहता विद्या  </index>
<indexNum>169</indexNum>
<value>अलसस्यपहता विद्या परहस्तगतं धनम् ।
अल्पबीजं हतं क्षेत्रं हतं सैन्यय नायकम् ॥</value>  
<meaning>  आलस से विद्या, दूसरे के पास गया धन, कम बीज से खेत और सेनापति रहित सेना नष्ट हो जाती है।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>न पश्यन्ति च  </index>
<indexNum>170</indexNum>
<value>न पश्यन्ति च जन्मान्धा: कामान्धो नैव पश्यति ।
मदोन्मत्ता न पश्यन्ति आर्थि दोषं न पश्यति ॥</value>  
<meaning>  जन्म के अंधे को दिखाई नही देता, वासना के कारण सुझ बुझ खोनेवाले कामान्ध को भी कुछ नही दीखता, शराब आदि के कारण उन्मत्त को भी कुछ नही सुझता और स्वार्थ पूर्ती होने के धून मे स्वार्थी भी भला बूरा नही देखता ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>मनसा चिन्तितं  </index>
<indexNum>171</indexNum>
<value>मनसा चिन्तितं कार्य वाचा नैव प्रकाशयेत ।
मंत्रवद्रक्षयेत् गूढं कार्ये चापि नियोजयेत्त ॥</value>  
<meaning>  किसी कार्य के सम्बध मे कोई योजना बनाई हो तो उसे वाणी से प्रकट नही करना चाहिये ।  उसे कार्यान्वित करने तक गुप्त मंत्र के समान सुरक्षित रखना चाहिये । </meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>नदीतीरे चं ये  </index>
<indexNum>172</indexNum>
<value>नदीतीरे चं ये वृक्षा: परणेहेषु कामिनी ।
मन्त्रहीनाश्च राजान: शीघ्रं नश्यन्त्यसंशयम् ॥</value>  
<meaning>  नदी के किनारे पर उठो वृक्ष, दुसरों के घर रहने (जाने) वाली स्त्री और मन्त्रियो रहित राजा ये सब निश्चय ही शीघ्र नष्ट हो जाते है।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>दरिद्रता धीरतया  </index>
<indexNum>173</indexNum>
<value>दरिद्रता धीरतया विराजते
कुरूपता शीलतया विराजते ।
कुभोजनं चोष्णतया विराजते
कुवस्त्रता स्वच्छतया विराजते॥</value>  
<meaning>  दरिद्रता धैर्य होने से कष्टकारक नही होती, कुरूपता सुशीलता के कारण आखों मे नही खटकती, कुभोजन गरम होने से रूचीकर प्रतीत होता है, स्वच्छता से बुरा वस्त्र भी सुंदर जान पडता है।</meaning>   
</subhashit> 
 
<subhashit>
<index>छायामन्यस्य  </index>
<indexNum>174</indexNum>
<value>छायामन्यस्य कुर्वन्ति तिष्ठन्ति स्वयमातपे।
कलान्यपि परार्धाय वृक्षा: सत्पुरूषा इव॥</value>  
<meaning>  श्रेष्ठ गुण सदाचार, शील और चरित्र द्वारा ही उत्तमता प्राप्त होती है केवल उंचे आसन पर बैठने से नही ।  क्या राजमहल के चोटी पर बैठने से कौआ गरूड बन जाएगा?  कदापि नहीं ! </meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>अधमा धनमिच्छन्ति  </index>
<indexNum>175</indexNum>
<value>अधमा धनमिच्छन्ति धनमानौच मध्यमा:।
उत्तमा मानमिच्छन्ति मानो हि महतां धनम्॥</value>  
<meaning>  अधम धन, धन और मान मध्यम और मान उत्तम श्रेणी के लोग चाहते है क्यों की महापुरुषों के लिये सम्मान ही सबसे बडा धन है। </meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>वृथा वृष्टि: समुद्रेषु  </index>
<indexNum>176</indexNum>
<value>वृथा वृष्टि: समुद्रेषु, वृथा तृप्तस्य भोजनम्।
वृथा दानम् सर्मथस्य, वृथा दीपो दिवापिच॥</value>  
<meaning>  समुद्र मे वर्षा, भोजन से तृप्त को भोजन, धनिकों को दान तथा दिन मे दिपक जलाना ये सारे कार्य निष्प्रयोजन है।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>माता शत्रु:  </index>
<indexNum>177</indexNum>
<value>माता शत्रु: पिता वैरी येन बालो न पठित: ।
न शोभते सभामध्ये हंस मध्ये बको यथा॥</value>  
<meaning>  उस माता पिता को बेटे का शत्रु ही माना जाता है, जो उसे शिक्षित नही करते ।  जिस प्रकार हंसों के झुण्ड मे बगुला शोभा नही देता ।  उसी प्रकार अशिक्षित पुत्र बुध्दीमान व्यक्तियोंकी सभा मे शोभा नही देता । </meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>रुपयौवन संपन्ना  </index>
<indexNum>178</indexNum>
<value>रुपयौवन संपन्ना विशाल-कुल सम्भवा:।
विद्याहीना न शोभन्ते निर्गन्धा इव किंशुका:॥</value>  
<meaning>  सुन्दर यौवन से संपन्न तथा भले ही बडे कुल मे जन्म हो, लेकिन यदी विद्या से रहीत हो तो वैसे ही शोभा नही पाते जैसे गन्धरहित ढाक फूल ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>परोक्षे कार्यहन्तारं  </index>
<indexNum>179</indexNum>
<value>परोक्षे कार्यहन्तारं प्रत्यक्षे प्रियवादिनम्।
वर्जयेत्ताद्दशं मित्रं विषकुम्भं वयोमुखम्॥</value>  
<meaning>  जिस प्रकार उरप दूध परन्तु निचे विष से भरा मटका एकदम फेक देने योग्य होता है, उसी प्रकार सामने मिठी बातें कर पिछे काम बिगाडने वाला मित्र भी खतरनाक होने के कारण छोडने योग्य होता है।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>आयु: कर्म च  </index>
<indexNum>180</indexNum>
<value>आयु: कर्म च विंतच विद्या निधनमेवच ।
पञ्चैतान्यपि सृज्यन्ते गर्भस्यस्पैव देहिन:॥</value>  
<meaning>  आयु, कर्म, धन, विद्या और मृत्यू ये पांच बाते शरीरधारी जीव के गर्भ मे स्थित होने के समयही रच जाती है ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>यमर्थसिध्दि:  </index>
<indexNum>181</indexNum>
<value>यमर्थसिध्दि: परमा न मोहयेत 
तथैव काले व्यसनं न मोहयेत् ।
सुखं च दु:खंच तथैव मध्यमं
निषेवते य: स धुरन्धरो नर: ॥</value>  
<meaning>  जिसको सफलता, विफलता विचलीत न कर सके, किसी समय भी आई विपत्ती भी विचली न कर सके तथा जो सुख दु:ख को और उनके बीच की स्थिति को समय के अनुसार सहन कर लेता है, वही मनुष्य धुरन्धर अथवा नेतृत्व करनेवाला होता है।</meaning>   
</subhashit> 
 

<subhashit>
<index>अनित्यानि शरीराणि  </index>
<indexNum>182</indexNum>
<value>अनित्यानि शरीराणि विभवो नैव शाश्वत: ।
नित्यं सन्निहितो मृत्यु: कर्तव्यो धर्म संग्रह: ॥</value>  
<meaning>  शरीर अनित्य है, धन भी सदा रहनेवाला नही है, इसलिये धर्म का संग्रह अर्थात राष्ट्र और समाज के हित से अधिक से अधिक कार्य करना चाहिये । मौन सदा सिरहाने खडी है।</meaning>   
</subhashit> 
 


<subhashit>
<index>देहे पतिनि  </index>
<indexNum>183</indexNum>
<value>देहे पतिनि का रक्षा, यशो रक्ष्यमपात्तवत्।
नर: पतितवनयोऽपि, यश: कायेन जीवति ॥</value>  
<meaning>  अवश्य नष्ट होने वाले शरीर के विषय मे रक्षा की चिन्ता क्या करना ?  अपितु नष्ट न होनेवाले यश की चिंता करनी चाहिये ।  शरीर नष्ट होने पर भी मनुष्य यशरूपी शरीर से जीवित रहता है।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>न हि ज्ञानेन  </index>
<indexNum>184</indexNum>
<value>न हि ज्ञानेन सदृशं, पवित्रमिह विद्यते।
तत्स्वयं योग-संसिध्द, कालेनात्मनि विन्दति ॥</value>  
<meaning>  इस संसार ये ज्ञान जैसी अन्य कोई वस्तू पवित्र नही ।  योग सिध्दी को प्राप्त मनुष्य उस ज्ञान को चिरकाल की साधना के बाद स्वयं पा लेता है। </meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>सम्भोजनं संकथनं  </index>
<indexNum>185</indexNum>
<value>सम्भोजनं संकथनं, सम्प्रीतिश्च परस्परम् ।
ज्ञातिभि: सहकार्याणि, न विरोध: कदाचन ॥</value>  
<meaning>  परस्पर विचार-विमर्श, आत्मियता, सहभोज आदि एक साथ काम करने वालों मे चलते रहने चाहिये ।  मतभेद यदि कोई हो तो उसे बाहर प्रकट नही करना चाहिये ॥</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>प्रारभ्यते न खलु  </index>
<indexNum>186</indexNum>
<value>प्रारभ्यते न खलु विघ्नभयेन नीचै:
प्रारभ्यविघ्नविहता विरमन्ति मध्या: ।
विघ्नै: पुन: पुनरपि प्रतिहन्य माना:
प्रारभ्य चोतभजना न परित्यजन्ति ॥</value>  
<meaning>  निम्न कोटी के लोग विघ्नो के डर से किसी शुभ कार्य को शुरू नही करते.  मध्यम कोटी के लोग काम शुरू तो कर देते है, किन्तु विघ्नोंके आनेपर उस कार्य को बीच मे छोड देते है ।  पर उत्तम प्रकृती के लोग विघ्नो से बार बार सताये जाने पर भी एक बार शुरू किया काम कभी बीच में नही छोडते ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>सिंह: शिशुरपि  </index>
<indexNum>187</indexNum>
<value>सिंह: शिशुरपि निपतति 
मदमलिनकपोलभितिषु गजेषु ।
प्रकृतिरिथं सत्ववना न खलु 
वय स्तेजसां हेतु: ॥</value>  
<meaning>  सिंह शावक शिशु अवस्था मे भी मदमस्त हाथियोंपर टूट पडता है।  वास्तव मे आयु तेजस्विता का कारण नही है, बल्कि जन्मजात होती है।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>कुसुमस्तबकस्येव  </index><indexNum>188</indexNum>
<value>कुसुमस्तबकस्येव द्वे गति स्तो मनस्विनाम् । 
मूर्ध्नि वा सर्वलोकस्य विशीर्येत वनेऽथवा ॥</value>  
<meaning>  श्रेष्ठ पुरुषों की गति फूल के गुच्छे के समान दो प्रकार की कही जा सकती है, या तो वे सब लोगों के मस्तक पर विराजते है, या वन मे सूखकर नष्ट हो जाते ।</meaning>   
</subhashit> 
 

<subhashit>
<index>काव्य शास्त्र  </index>
<indexNum>189</indexNum>
<value>काव्य शास्त्र विनोदेन 
कालो गच्छति धीमताम् ।
व्यसनेन च मूर्खाणां, 
निद्रया कलहेन वा ॥</value>  
<meaning>  बुध्दीमान व्यक्ती अपना समय उत्तम काव्य शास्त्र के पठन मे लगाते है।  मूर्ख अपना समय सोने मे या झगडों मे बिताते है।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>यावद् भ्रियेत  </index>
<indexNum>190</indexNum>
<value>यावद् भ्रियेत जठरं तावत स्वत्वं हि देहिनाम् ।
अधिकं योऽभिमज्येत स स्तेनो दण्डमर्हति ॥</value>  
<meaning>  मनुष्य का अपना उतना ही है, जितने से उसका पेट भरता उससे अधिक वस्तुको जो आत्मसात करता है, वह दण्डनीय चोर है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>यान्ति न्यायप्रवृत्तस्य  </index>
<indexNum>191</indexNum>
<value>यान्ति न्यायप्रवृत्तस्य तिर्थञ्चोऽपि सहायताम् ।
अपन्यानं तु गच्छन्तं सोदरोऽपि विभुञ्चति ॥</value> 
<meaning>  योग्य कार्य करनेवाले को पक्षी भी सहाय्यता करते है, लेकिन अयोग्य दिशा मे जानेवाले से भाई भी विन्मुख होते है।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>एकेन शुष्क वृक्षेण  </index>
<indexNum>192</indexNum>
<value>एकेन शुष्क वृक्षेण दह्यमानेन वह्मिना ।
दृष्यते सर्वं कुपुत्रेण कुलं यथा ॥</value>  
<meaning>  एक सुखा वृक्ष के कारण से पूर्ण वन आग से नष्ट होता है । जैसा कुपुत्र के कारण संपूर्ण परिवार नष्ट होता है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>यद शक्यं न  </index>
<indexNum>193</indexNum>
<value>यद शक्यं न तच्छक्यं यच्छक्यं राक्यमेव तत् ।
नोदके शकटं यति न च नौर्गच्छति स्थले ॥</value>  
<meaning>  जो असंभव है वह अशक्य है, जो संभव है वह वस्तुत: संभव है, (बैल) गाडी पानीपर नही चल सकती और बोट जमीनपर ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>विद्याधन यशोधर्मान  </index>
<indexNum>194</indexNum>
<value>विद्याधन यशोधर्मान यतमान उपार्जयेत।
व्यसनं चासता संगं मिथ्याद्रोहं परित्यजेत ॥</value>  
<meaning>  प्रयासपूर्वक विद्या, धन, यश और धर्म का अर्जन करना चाहिये ।  तथा व्यसन, कुसंगती, निष्कारण किसीका द्रोह इसका त्याग करना चाहिए ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>समानो मन्त्र:  </index>
<indexNum>195</indexNum>
<value>समानो मन्त्र: समिति: समानी 
समानं मन: सहचित्तमेषाम् ।
समानं मन्त्रमभिमन्त्रये व: 
समानेन वो हविषा जुहोमि ॥</value>  
<meaning>  इन (मिलकर कार्य करनेवालों का मन्त्र समान होता है, अर्थात् ये परस्पर मन्त्रणा करके एक निर्णय पर पहुँचते है, इनकी सभा एक होती है, चित्तसहित इनका मन समान होता है।  मै तुम्हे मिलकर समान निष्कर्ष पर पहुँचनेकी प्रेरणा (या परामर्श) देता हूँ, तुम्हे समान भोज्य प्रदान करता हूँ ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>समानी व आकूति: </index>
<indexNum>196</indexNum>
<value>समानी व आकूति: समाना हृदयानि व: ।
समानमस्तु वो मनो यया व: सुसहासति: ॥</value>  
<meaning>  तुम्हारी भावना का संकल्प समान हो, तुम्हारा मन समान हो, जिससे तुम लोग परस्पर सहकार कर सको ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>न राज्यं न च  </index>
<indexNum>197</indexNum>
<value>न राज्यं न च राजासीत्  न दण्डो न च दाण्डिकः ।
धर्मेणैव प्रजा: सर्व रक्षन्ति स्म परस्परम् ॥</value>  
<meaning>  न राज्य की आवश्यकता है, न राजा की, न दण्ड विधान की और न दंडिक की यदी आवश्यकता है तो धर्म की ।  धर्मसे ही प्रजा सौहार्द्र से रहेगी ।</meaning>   
</subhashit> 
 

<subhashit>
<index>एतावानेव पुरूषो  </index>
<indexNum>198</indexNum>
<value>एतावानेव पुरूषो यदमर्षी यदक्षमी । 
क्षमावान निरमर्षश्च न स्त्री न पुन: पुमान् ॥</value>  
<meaning>  जो नित्य अपमान सहन करते है वे न तो पुरूष है न स्त्री।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>यावज्जीवं सुखं  </index>
<indexNum>199</indexNum>
<value>यावज्जीवं सुखं जीवेद् ऋण कृत्वा घृतं पिघेत।
भस्मीभूतस्य देहस्य पुनरागमनं कुत: ॥</value>  
<meaning>जब तक जीवन है सुख से चैन से जिये ।  आवश्यकता हो तो कर्ज (ऋण) लेकर घी पिना चाहिये ।  देह जलने के बाद (मृत्यू के पश्चात) फिर कौन वापीस आनेवाला है। </meaning>   
</subhashit> 
 

<subhashit>
<index>तावद् गर्जन्ति  </index>
<indexNum>200</indexNum>
<value>तावद् गर्जन्ति शास्त्राणि जम्बूका विपिने यथा ।
न गर्जती महातेजा यावद् वेदान्त केसरी ॥</value>  
<meaning>  जब तक वेदान्तरूपी केसरी गर्जना नही करता तभी तक शेष वादों के वन्य पशु इधर उधर विचरण करते है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>यद्यद्विभूतिमत्सत्वं  </index>
<indexNum>201</indexNum>
<value>यद्यद्विभूतिमत्सत्वं श्रीमदूर्जितमेव वा ।
तत्तदेवावगच्छ त्वं मम तेजोऽरा संभवम् ॥</value>  
<meaning>  जहाँ जहाँ श्रेष्ठत्व प्रकट होता है वह सब परमेश्वर का दिया है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>उपदेशक्रमो राम  </index>
<indexNum>202</indexNum>
<value>उपदेशक्रमो राम व्यवस्था मात्र पालनम् ।
ज्ञप्तेस्तु कारणं तत्र शिष्य प्रज्ञैव केवला ॥</value>  
<meaning>  हे राम !  गुरूद्वारा शिष्य को उपदेश यह केवल व्यवस्था का पालन है, ज्ञान प्राप्ति शिष्य अपने प्रज्ञा से ही करता है ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>त्यागाय संभृतार्थानां  </index>
<indexNum>203</indexNum>
<value>त्यागाय संभृतार्थानां सत्याय मितभाषिणम् ।
यशसे विजिगीषूणां प्रजायै गृहमेधिनाम् ॥</value>  
<meaning>  जो संपत्ति का संचय दान करने के लिये करते थे, जो सत्यभाषी रहने के लिये थोडा बोलते थे, जो यश के लिये विजय करना चाहते थे और संतान के लिये विवाह करना चाहते थे, वे आदर्श पुरूष थे ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>सौरा: शैवास्च  </index>
<indexNum>204</indexNum>
<value>सौरा: शैवास्च गणेशा: वैष्णवा: शक्तिपूजका: ।
मामेव प्राप्नुवन्तीह वर्षपा: सागरं यथा ॥</value>  
<meaning>  जैसा वर्षा जल समुद्र मे पहुँचता है वैसे सभी के सूर्य, शिव, गणेश, विष्णु तथा शक्ति के पूजारी मुझ तक पहुँचते है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>रुप रुपविवजितस्य  </index>
<indexNum>205</indexNum>
<value>रुप रुपविवजितस्य भवतो ध्यानेन यत्कलपितं 
स्तुत्यार्निर्वचनियताखिलगुरो दूरीकृता यन्मया ।
व्यापितवच्य निराकृतं भगवतो यत्तिर्थयात्रादिना
क्षन्तव्यं जगदीश ताद्वकलतादोषत्रयं मत्कतम् ॥</value>  
<meaning>  हे भगवान तुम अरुप हो और मैने अपने ध्यान म तुम्हे रूप दे दिया ।  हे अखिल जगत के गुरु तुम अवर्णनीय हो, पर अपनी स्तुतियों मे मैने इस सत्य का उल्लंघन कर दिया है ।  तीर्थयात्रा करके मैने तुम्हारी सर्वव्यापिता से इन्कार किया है, हे जगदीश, मेरे इन तीन दोषों को क्षमा कर ।</meaning>   
</subhashit> 
 

<subhashit>
<index>कुलं पवित्रं जननी  </index>
<indexNum>206</indexNum>
<value>कुलं पवित्रं जननी कृतार्था वसुन्धरा पुण्यवती चतेन,
अपार सवित्सुख सागरेऽस्मिन् लीनं परे ब्रह्मणि यस्य चेत: ॥</value>  
<meaning>  जिसकी चेतना सर्वोच्च आत्मा से, बुध्दि और आनंद के अपार समुद्र मे लीन हो गई, उसे जन्म देकर माता सफल मनोरथ हो जाती है।  परिवार पवित्र हो जाता है और उससे सारी पृथ्वी पुण्यवती हो उठती है । </meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>श्रूयतां धर्मसर्वस्यं  </index>
<indexNum>207</indexNum>
<value>श्रूयतां धर्मसर्वस्यं श्रृत्वा चैवावधार्यताम्।
आत्मन: प्रतिकूलानि परेषां न समाचरेत्॥</value>  
<meaning>  समझ लो कि धर्म का सार यही है और फिर इसके अनुसार आचरण करो, दूसरो के प्रति वैसा व्यवहार मत करो, जैसा तुम नही चाहते कि कोई तुम्हारे साथ करे ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>न तत् परस्य  </index>
<indexNum>208</indexNum>
<value>न तत् परस्य समादध्यात् प्रतिकूलं यदात्मन: ।
एष सामासिको धर्म: कामादन्य प्रवर्तते ॥</value>  
<meaning>  हमे दूसरो के प्रति ऐसा कुछ नही करना चाहिये, जो यदि हमारे प्रति किया जाय, तो हमे अप्रिय लगे । यही धर्म का सार है, शेष सारा बर्ताव तो स्वार्थपूर्ण इच्छाओंसे प्रेरित होता है।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>अद्रोह सर्व भूतेषु  </index>
<indexNum>209</indexNum>
<value>अद्रोह सर्व भूतेषु कर्मणा मनसा गिरा ।
अनुग्रहश्च दानं च सतां धर्म सनातन: ॥</value>  
<meaning>  सब प्राणियोंके प्रति मन, वचन और कर्म द्वारा अद्वेष, सद्भावना और दान सबके लिये आवश्यक गुण है।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>निन्दन्तु नीतिनिपुणा:  </index>
<indexNum>210</indexNum>
<value>निन्दन्तु नीतिनिपुणा: यदि वा स्तुवन्तु
लक्ष्मी समाविशतु गच्छतु वा यथेष्टम्।
अद्यैव वा मरणमस्तु युगान्तरे वा 
न्यायाव्यथ: प्रविचलन्ति पदं न धीरा: ॥</value>  
<meaning>  धर्म परायण व्यक्ति न्याय के पथ से कभी विचलित नही होते, चाहे दुनियादारी की दृष्टि से कुशल लोग उनकी प्रशंसा करें या निन्दा करे, चाहे उन्हे सम्पत्ति मिलती हो, या छिनती हो, चाहे तुरन्त मृत्यू होती हो या दीर्घ जीवन प्राप्त होना हो ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>युक्तियुक्तं वचोग्राह्यं  </index>
<indexNum>211</indexNum>
<value>युक्तियुक्तं वचोग्राह्यं बालादपि शुकादपि।
युक्तिहीनं वचस्त्याज्यं वृध्दादपि शुकादपि॥</value>  
<meaning>  जो बात युक्तियुक्त हो उसे स्वीकार करना चाहिए, फिर चाहे वह किसी बालक ने कही हो या किसी तोते ने ।  पर जो बात युक्ति युक्त न हो, वह चाहे किसी वृध्द ने कही हो, या स्वयं मुनि शुकदेव ने, उसे अस्विकार ही किया जाना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>उत्तमो ब्रह्मसद्भावो  </index>
<indexNum>212</indexNum>
<value>उत्तमो ब्रह्मसद्भावो ध्यानभावस्तु मध्यम: ।
स्तुर्तिजपोऽचमोभावो बहि: पूजाऽधमाधमा ॥</value>  
<meaning>  भगवान के साथ तादात्म्य सर्वोच्च है, उससे घटाकर ध्यान स्थिति है, उससे भी नीचे स्त्रोत्र और मन्त्र का बारंबार पाठ करने की स्थिति है और सबसे निचली स्थिती बाह्यपूजा की है । </meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>पूजाकोटिसमं  </index>
<indexNum>213</indexNum>
<value>पूजाकोटिसमं स्तोत्रं स्तोत्रकोटिसमो जप:।
जपकोटिसमं ध्यानं ध्यानकोटिसमो लय: ॥</value>  
<meaning>  पूजाके असंख्य कर्म मिलाकर एक स्तोत्र के बराबर होते है, असंख्य स्तोत्र मिलाकर एक मंत्रपाठ के बराबर होते है, असंख्य मंत्रपाठ मिलाकर एक ध्यान के बराबर और असंख्य ध्यान मिलकर भगवान मे लय हो जाने के बराबर होते है ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>या श्री: स्वयं  </index>
<indexNum>214</indexNum>
<value>या श्री: स्वयं सुकृतिनां भवनेष्वलक्ष्मी:
पापात्मनां कृतधियां हृदयेषु बुध्दि: ।
श्रध्दा सतां कुलजनप्रभवस्य लज्जा,
ता त्वां नता: स्म परिपालय देवि विश्वम् ॥</value>  
<meaning>  पुण्यात्माओंके घर तुम स्वयं ही समृध्दि हो, पापियोंके घर मे तुम दरिद्रता हो, परिष्कृत मनवाले लोगों के हृदय मे तुम बुध्दि हो, सज्जनोमें तुम श्रध्दा हो, कुलीनो मे तुम लज्जा हो, देवी तुम्हे हम प्रणाम करते है ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>उत्तमा सहजावस्था  </index>
<indexNum>215</indexNum>
<value>उत्तमा सहजावस्था द्वितीया ध्यानधारणा ।
तृतीया प्रतिमापूजा होमयात्रा चतुर्थिका ॥</value>  
<meaning>  परमेश्वर के सान्निध्य का अभ्यास सर्वोत्तम स्थिती है।  यह असंभव होने से चिन्तन और ध्यान का अभ्यास करना चाहिये, यदी इस स्तर तक उठना कठीन है, तो मूर्तिपूजा अपनाई जा सकती है, कच्चे तथा प्रारंभिक लोगोंके लिये होम तीर्थयात्रा करना उचित होगा।</meaning>   
</subhashit> 



<subhashit>
<index>सर्ववेदाधिगमनं  </index>
<indexNum>216</indexNum>
<value>सर्ववेदाधिगमनं सर्वतीर्थावगाहनम्।
सत्यसैवच राजेन्द्र कला नार्हति षोऽशीम् ॥</value>  
<meaning>  हे राजेश्वर, सब वेदोंको पढने से या पवित्र तीर्थों के जल मे स्नान करने से उसका सोलहवां अंश भी पुण्य नहीं होता जितना सत्यभाषण से होता है।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>कस्यचित् किमपि  </index>
<indexNum>217</indexNum>
<value>कस्यचित् किमपि न हरणीयम्, 
मर्म वाक्यमपि नोच्चरणीयम् ।
श्रीपते: पदयुगं स्मरणीयम्, 
लीलया भवजालं तरणीयम् ॥</value>  
<meaning>  दुसरों की कोई वस्तु न छिने, दुसरों की भावनाओंको चोट ना पहुचायें, सदा भगवान का स्मरण करके संसार सागर आस्तनीसे पार करे ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>तप:परं कृतयुगे  </index>
<indexNum>218</indexNum>
<value>तप:परं कृतयुगे त्रेतायां ज्ञानमुच्यते ।
द्वापरे यज्ञमेवाहु: दानमेकं कलौयुगे ॥</value>  
<meaning>  कृतयुग मे तप, त्रेता मे ज्ञान, द्वापर मे यज्ञ और कलियुग मे केवल दान श्रेष्ठ (धर्म) ऐसा कहा गया है।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>एकाक्षरं परं  </index>
<indexNum>219</indexNum>
<value>एकाक्षरं परं ब्रह्म प्राणायामा: परं तप: ।
सावित्र्यास्तु परं नास्ति मौनात सत्यं विशिष्यते ॥</value>  
<meaning>  (ॐ) यह एकाक्षर परब्रह्म है।  तिहरा प्राणायम श्रेष्ठ तप है।  सावित्री (गायत्री) से श्रेष्ठ मंत्र नही ।  मौन की अपेक्षा सत्य विशेष (श्रेष्ठ) है।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>विषादपि अमृतं  </index>
<indexNum>220</indexNum>
<value>विषादपि अमृतं ग्राह्यं बालादपि सुभाषितम् ।
अमित्रादपि सद्-वृत्तं अमेध्यादपि कांचनम् ॥</value>  
<meaning>  विष से भी अमृत ले, छोटे बच्चे से भी अच्छि बात ग्रहण करे, सदावृत्ती ( सदाचार) शत्रु से भी सिखे, सुवर्ण अपवित्र स्थान भी ले ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>न विस्मयेत तपसा  </index>
<indexNum>221</indexNum>
<value>न विस्मयेत तपसा वदेत् इष्ट्वा च नानृतम् ।
नार्तोऽपि अपवदेन विप्रान् न दत्वा परिकीर्तयेत् ॥</value>  
<meaning>  तप का घमंड न करे, यज्ञ कर असत्य भाषण न करे ।  पिडित होने पर भी निंदा न करे और (दान) देकर प्रकट न करे ॥</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>शोचन्ति जामयो  </index>
<indexNum>222</indexNum>
<value>शोचन्ति जामयो यत्र विनश्यति आशु तत्कुलम् ।
न शोचन्ति तु यत्रेता: वर्धते तद् हि सर्वदा ॥</value>  
<meaning>  जहाँ स्त्रियां शोक पाती है, वह कुल तुरंत नष्ट हो जाता है।  परंतु जहाँ वे शोक नहीं पाती वह (कुल) सर्वदा वृध्दि पाता है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>स्त्रियां तु राचमानायां  </index>
<indexNum>223</indexNum>
<value>स्त्रियां तु राचमानायां सर्व तद् रोचते कुलम् ।
तस्यां तु अरोचमानायां सर्वमेव न रोच्यते ॥</value>  
<meaning>   स्त्री प्रसन्न रही तो वह समुचा कुल प्रसन्न रहता है और स्त्री अप्रसन्न रही तो समुचा कुल असंतुष्ट होता है । </meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>भद्रं भद्रं इति  </index>
<indexNum>224</indexNum>
<value>भद्रं भद्रं इति ब्रूयात् भद्रं इत्येव वा वदेत् ।
शुष्कं वैरं विवादं च न कुर्यात् केनचित् सह ॥</value>  
<meaning>  ठीक है, ठीक है कहे, या ठीक है इतना ही कहे ।  किसी से भी व्यर्थ वैर और विवाद न करे ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>यद् यत् परवशं  </index>
<indexNum>225</indexNum>
<value>यद् यत् परवशं कर्म तत् तत् यत्नेन् वर्जयेत् ।
यद् यत् आत्मवशं तु स्यात् तत् तत् सेवेत यत्नत: ॥</value>  
<meaning>  जो जो पराधीन कर्म है, वह वह प्रयत्नपूर्वक वर्ज्य करे ।  परंतु जो जो आत्मवश हो वह वह प्रयत्नपूर्वक करे ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>सर्व परवशं दु:खं  </index>
<indexNum>226</indexNum>
<value>सर्व परवशं दु:खं सर्व आत्मवशं सुखम् ।
एतद् विद्यात् समासेन लक्षणं सुख दु:खयो: ॥</value>  
<meaning>  जो पराधीन (वह) सर्व दु:ख और (जो) आत्मवश (वह) सर्व सुख है।  इस प्रकार संक्षेप मे सुख दु:ख लक्षण जाने ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>येनस्य पितरो याता:  </index>
<indexNum>227</indexNum>
<value>येनस्य पितरो याता: येन याता: पितामहा: । 
तेन यायात् सतां मार्गं तेन गच्छन् न रिष्यते ॥</value>  
<meaning>  हमारे बाप दादा जिस मार्ग से गये उस सन्मार्ग से हम भी जायें ।  उस मार्ग से जाने से पतन (काय भय ) नहीं होता ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>अद्भि: गात्राणि  </index>
<indexNum>228</indexNum>
<value>अद्भि: गात्राणि शुध्दयन्ति मन: सत्येन शुध्दति।
विद्या तपोभ्यां भूतात्मा बुध्दि ज्ञानेन शुध्दयति ॥</value>  
<meaning>  पानी से गात्र शुध्द होते है ।  मन सत्य से शुध्द होता है ।  विद्या और तप से भूतात्मा और ज्ञान से बुध्दि शुध्द होती है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>मृगया अक्षो  </index>
<indexNum>725</indexNum>
<value>मृगया अक्षो दिवा स्वप्न: परिवाद: स्त्रियो मद: ।
तौर्य-त्रिकं वृथाढ्या च कामजो दशको गण: ॥</value>  
<meaning>  मृगया, द्यूत, दिवा स्वप्न, निंदा, स्त्रियों के विषय मे आसक्ति, मद, नृत्य, गायन, वादन और व्यर्थ भटकना ये दस कामोद्भव (व्यसन) है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>पैशुन्य साहसं  </index>
<indexNum>229</indexNum>
<value>पैशुन्य साहसं द्रोह: ईर्ष्या असूया अर्थ-दूषणम् ।
वाग् दंड-जं च पारुष्यं क्रोधजोऽपि गणो ष्टकं: ॥</value>  
<meaning>  पैशुन्य (दुष्टता), (विचारहीन) साहस, द्रोह, ईर्ष्या, असूया, अर्थ दूषणम् (रिश्वत, परद्रव्यापहार आदि), वाणी से और दंड से उत्पन्न कठोरता (वाक्ताडन और दंडताडन) ये आठ क्रोध जन्य है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>दश काम समुत्थानि  </index>
<indexNum>230</indexNum>
<value>दश काम समुत्थानि तयाष्टौ क्रोधजानिच ।
व्यसनानी दुरंतानि प्रयत्नेन विवर्जयेत ॥</value>  
<meaning>  दस कामोद्भव और आठ क्रोधजन्य दु:खपरिणामदायी व्यसन प्रयत्नपूर्वक वर्ज्य करे ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>अलब्धं चैव लिप्सेत  </index>
<indexNum>231</indexNum>
<value>अलब्धं चैव लिप्सेत लब्धं रक्षेत् प्रयत्नत:। 
रक्षितं वर्धयेत् चैव वृध्दं पात्रेषु निक्षिपेत ॥</value>  
<meaning>  अलब्ध की (धर्मयुक्त) ईच्छा करे ।  लब्ध की प्रयत्नपूर्वक रक्षा करे ।  रक्षित बढाये और बढा हुआ योग्य पात्र को दे ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>तमसो लक्षणं काम:  </index>
<indexNum>232</indexNum>
<value>रजसस्तु अर्थ उच्यते ।
सत्वस्य लक्षणं धर्म: श्रेष्ठ्यं एषां यथोत्तरम् ॥</value>  
<meaning>  तम का लक्षण काम, रज का अर्थ और सत्व का लक्षण धर्म कहा गया है ।  इनमे उत्तरोत्तर श्रेष्ठ है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>अज्ञेभ्यो ग्रंथिन:  </index>
<indexNum>234</indexNum>
<value>अज्ञेभ्यो ग्रंथिन: श्रेष्ठा: ग्रंथिभ्यो धारिणो वरा:। 
धारिभ्यो ज्ञानिन: श्रेष्ठा: ज्ञानिभ्यो व्यवसायिन: ॥</value>  
<meaning>  
अज्ञो की अपेक्षा ग्रंथपाठक श्रेष्ठ है ।  ग्रंथपाठक की अपेक्षा धारिण (अर्थात नित्य अध्ययनशील ग्रंथ को कंठस्थ करनेवाला, धारिणो की अपेक्षा ज्ञानी और ज्ञान की अपेक्षा कृति मे लानेवाला श्रेष्ठ है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>तपो विद्या  </index>
<indexNum>235</indexNum>
<value>तपो विद्या च विप्रस्य नि:श्रेयस्करं परम्। 
तपसा किल्विषं हन्ति विद्यथा अमृतं अश्नुते ॥</value>  
<meaning>  तप और विद्या ही परम श्रेयस्कर है ।  तप से पाप नष्ट होता है और विद्या से अमृतत्व प्राप्त होता है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>ब्रह्म सत्यं  </index>
<indexNum>236</indexNum>
<value>ब्रह्म सत्यं जगत् मिथ्या जीवो ब्रह्मैव नापर: ।
अनेन वेद्यं सच्छास्त्रं इति वेदांत - डिंडिम: ॥</value>  
<meaning>  ब्रह्मा सत्य है, जगत् मिथ्या है, जीव ब्रह्म ही है, ब्रह्म से जीव भिन्न नहीं ।  जो भी उत्तम शास्त्र है, वह सारा इसी से जाने, इसी मे उत्तम शास्त्र आ गया, इस तरह वेदांत का डंका बजता है।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>न संशयमनारूह्य  </index>
<indexNum>237</indexNum>
<value>न संशयमनारूह्य नरो भद्राणि पश्यति। 
संशयं पुनरारुह्य यदि जीवति पश्यति ॥</value>  
<meaning>  संकट के बिना मनुष्य को अच्छाईयाँ प्राप्त नही होती । परंतु संकट पार कर यदी वह जिवीत रहा तो उसको अपना कल्याण हुआ है, यह दिखाइ देगा ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>न स्फूर्जति न च गर्जति </index>
<indexNum>238</indexNum>
<value>न स्फूर्जति न च गर्जति
न च कारका: किरति, सृजती न च ताडित: 
नच विनिमुचति, वात्यां वर्षति निभृतं महामेद्य: ॥</value>  
<meaning>  महा मेद्य, भडकता नही, गरजता नही, ओले नही बिखेरता और न बिजली कौंधता है ।  वह तुफान भी नही घहराता ।  केवल चूप चाप बरसता है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>आत्मज्ञानं समारम्भस्तितिक्षा  </index>
<indexNum>239</indexNum>
<value>आत्मज्ञानं समारम्भस्तितिक्षा धर्मनित्यता।
यमर्थान्नापकर्षन्ति स वै पण्डित उच्यते ॥॥</value>  
<meaning>  अपने वास्तविक स्वरुपका ज्ञान, उद्योग दु:ख सहने की शक्ती और धर्म मे स्थिरता ये गुण जिस मनुष्य को पुरुषार्थ से च्युत नही करते वहीं पंडित कहलाता है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>निषेवते प्रशस्तानि  </index>
<indexNum>240</indexNum>
<value>निषेवते प्रशस्तानि निन्दितानि न सेवते।
अनास्तिक: श्रध्दान एतत् पण्डितलक्षणम् ॥॥</value>  
<meaning>  जो अच्छे कर्मोका सेवन करता है, और बुरे कर्मो से दूर रहता है, साथ ही जो आस्तिक और श्रध्दालु है, उसके वे सद्गुण पण्डित होने के लक्षण है ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>यस्य कृतं न  </index>
<indexNum>241</indexNum>
<value>यस्य कृतं न विघ्नन्ति शीतयुष्णं भयं रति: ।
समृध्दिरसमृध्दिर्वा स वै पण्डित उच्यते ॥</value>  
<meaning>  सर्दी गरमी, भय अनुराग, सम्पति अथवा दरिद्रता ये जिसके कार्य मे विघ्न नही डालते वहीं पण्डित कहलाता है ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>यस्य संसारिणी  </index>
<indexNum>242</indexNum>
<value>यस्य संसारिणी प्रज्ञा धर्मार्यावनुवर्तते ।
कामादर्यं वृणीते य स वै पण्डित उच्यते ॥</value>  
<meaning>  जिसकी लौकीक बुध्दि धर्म और अर्थ का ही अनुसरण करती है और जो भोग को छोडकर पुरूषार्थकाही वरण करती है, वही पण्डित कहलाता है ।</meaning>   
</subhashit> 



<subhashit>
<index>नाप्राप्यमभिवाच्छन्ति  </index>
<indexNum>243</indexNum>
<value>नाप्राप्यमभिवाच्छन्ति नष्टं नेच्छन्ति शोचितुम्।
आपत्सु च न मुह्यन्ति नरा: पण्डित बुध्दय: ॥</value>  
<meaning>  पण्डितोंकी सी बुध्दि रखनेवाले मनुष्य दुर्लभ वस्तुकी कामना नही करते, खोयी हुई वस्तुके विषयमे शोक करना नहीं चाहते और विपत्तिमे पडकर घबराते नही है ॥</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>आर्यकर्मणि रज्यन्ते  </index>
<indexNum>244</indexNum>
<value>आर्यकर्मणि रज्यन्ते भूतिकर्माणि कुर्वते।
हितं च नाभ्यसूयन्ति पण्डिता भरतर्षभ ॥</value>  
<meaning>  भरतकुल भूषण ! पण्डितजन श्रेष्ठ कर्मों मे ऋची रखते है, उन्नति के कार्य करते है तथा भलाई करनेवालो मे दोष नही निकालते ।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>निश्चित्य य: प्रक्रमते  </index>
<indexNum>245</indexNum>
<value>निश्चित्य य: प्रक्रमते नान्तर्वसति कर्मणा : ।
अवन्ध्यकालो वश्यात्मा स वै पण्डित उच्यते ॥</value>  
<meaning>  जो पहले निश्चय करके कार्यका आरम्भ करता है, कार्य के बिच में नही रुकता, समय को व्यर्थ ही नही जाने देता और चित्त को वश मे रखता है, वही पण्डित कहलाता है।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>न हृष्यत्यात्मसम्माने  </index>
<indexNum>246</indexNum>
<value>न हृष्यत्यात्मसम्माने नाव मानेन तृप्यते।
गङ्गो द्वद इवाक्षोभ्यो य: स पण्डित उच्यते॥</value>  
<meaning>  जो अपना आदर होने पर हर्ष के मारे फूल नही उठता, अनादरसे संतप्त नही होता तथा गंगाजी के कुण्डके समान जिसके चित्तको क्षोभ नहीं होता वह पण्डित कहलाता है।</meaning>   
</subhashit> 

<subhashit>
<index>अश्रुतश्च समुन्नध्दो  </index>
<indexNum>247</indexNum>
<value>अश्रुतश्च समुन्नध्दो दरिद्रश्च महामना:।
अर्थाश्चाकर्मणा प्रेप्सुर्मूढ इत्युच्यते बुधै:॥</value>  
<meaning>  बिना पढे ही गर्व करनेवाले दरिद्र होकर भी बडे बडे मनसूबे बाँधनेवाले और बिना काम किये ही धन पानेकी इच्छा रखनेवाले मनुष्यको पण्डित लोग मूर्ख कहते है ॥</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>स्वमर्थं य:  </index>
<indexNum>248</indexNum>
<value>स्वमर्थं य: परित्यज्य परार्थमनुतिष्ठति।
मिथ्या चरति मित्रार्थे यश्च मूढ: स उच्यते॥</value>  
<meaning>  जो अपना कर्तव्य छोडकर दूसरे के कर्तव्यका पालन करता है तथा मित्रके साथ असत् आचरण करता है, वह मूर्ख कहलाता है ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>अमित्रं कुरुते  </index>
<indexNum>249</indexNum>
<value>अमित्रं कुरुते मित्रं मित्रं द्वेष्टि हिनस्ति च ।
कर्म चारभते दुष्टं तमाहुर्मूढचेतसम् ॥</value>  
<meaning>  जो शत्रु को मित्र बनाता है और मित्र से द्वेष करते हुये उसे कष्ट पहुँचाता है तथा सदा बुरे कर्मों का आरम्भ किये करता है उसे मूढ चित्तवाला कहते है ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>संसारयति कृत्यनि  </index>
<indexNum>250</indexNum>
<value>संसारयति कृत्यनि सर्वत्र विचिकित्सते।
चिरं करोति क्षिप्रार्थे स मूढो भरतर्षभ ॥</value>  
<meaning>  भरतश्रेष्ठ ! जो अपने कामोंको व्यर्थ ही फैलाता है, सर्वत्र संदेह करता है और शीघ्र होनेवाले काम मे देर लगाता है, वह मूढ है ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>अनाहूत: प्रविशति  </index>
<indexNum>251</indexNum>
<value>अनाहूत: प्रविशति अपृष्टो बहु भाषते।
अविश्वस्ते विश्वसिति मूढचेता नराधमा: ॥</value>  
<meaning>  मूढ चित्तवाला अधम मनुष्य बिना बुलाये ही भीतर चला आता है, बिना पूछे ही बहुत बोलता है तथा अविश्वसनीय मनुष्योंपरभी विश्वास करता है ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>परं क्षिपति  </index>
<indexNum>252</indexNum>
<value>परं क्षिपति दोषेण वर्तमान स्वयं तथा ।
यश्च कृध्यत्यनीशान: स च मूढतमो नर: ॥</value>  
<meaning>  स्वयं दोषयुक्त बर्ताव करते हुए भी जो दूसरे पर उसके दोष बताकर आक्षेप करता है, तथा जो असमर्थ होते हुए भी व्यर्थका क्रोध करता है, वह मनुष्य महामूर्ख है ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>एकं हन्यान्न  </index>
<indexNum>253</indexNum>
<value>एकं हन्यान्न वा हन्यादिषुमुक्तो धनुष्मता।
बुध्दिर्बुध्दिमतोत्सृष्टा हन्याद्राष्ट्रं सराजकम् ॥</value>  
<meaning>  किसी धनुर्धर वीर के द्वारा छोडा हुआ बाण सम्भव है, एक को भी मारे या न मारे ।  मगर बुध्दिमान द्वारा प्रयुक्त की हुई बुध्दि राजा के साथ साथ सम्पूर्ण राष्ट्र का विनाश कर सकती है ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>एकया द्वे विनिश्चत्य  </index>
<indexNum>254</indexNum>
<value>एकया द्वे विनिश्चत्य त्रीश्चतुर्भिर्वरो कुरू ।
पञ्च जित्वा विदित्वा षट् सप्त हित्वा सुखी भव ॥</value>  
<meaning>  एक (बुध्दि) से दो (कर्तव्य और अकर्तव्य) का निश्चय करके चार (साम, दाम, दण्ड, भेद) से तीन (शत्रु, मित्र तथा उदासीन) को वश मे किजीये ।  पाँच (इन्द्रियो) को जीतकर छ: (संधि, विग्रह, यान, आसन, द्वैधी, भाव और समाश्रय रूप) गुणों को जानकर तथा सात (स्त्री, जूआ, मृगया, मद्य, कठोर वचन, दण्ड की कठोरता और अन्याय से धन का उपार्जन) को छोडकर सुखी हो जाइये ।</meaning>   
</subhashit> 


<subhashit>
<index>एको धर्म:  </index>
<indexNum>255</indexNum>
<value>एको धर्म: परं श्रेय: क्षमैंका शान्तिरूत्तमा।
विद्यैका परमा तृप्तिरहिंसैका सुखावहा ॥</value>  
<meaning>  केवल धर्म ही परम कल्याणकारक है, एकमात्र क्षमा ही शान्तिका सर्वश्रेष्ठ उपाय है।  एक विद्या ही परम संतोष देनेवाली है और एकमात्र अहिंसा ही सुख देनेवाली है।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>द्वावेव व विराजेते  </index>
<indexNum>256</indexNum>
<value>द्वावेव व विराजेते विपरीतेन कर्मणा।
गृहस्थश्च निरारम्भ: कार्यवांश्चैव भिक्षुक: ॥</value>  
<meaning>  दो ही अपने विपरीत कर्म के कारण शोभा नही पाते, अकर्मण्य गृहस्थ और प्रपञ्चते लगा सन्यासी ॥</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>द्वाविभौ पुरूषौ  </index>
<indexNum>257</indexNum>
<value>द्वाविभौ पुरूषौ राजन् स्वर्गस्योपरि तिष्ठत:। 
प्रभुश्च क्षमया यक्तो दरिद्रश्च प्रदानवान् ॥</value>  
<meaning>  राजन् !  ये दो प्रकारके पुरूष स्वर्ग के भी उपर स्थान पाते है, शक्तिशाली होने पर भी क्षमा करनेवाला और निर्धन हो कर भी दान देनेवाला ! </meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>ईर्ष्या घृणी  </index>
<indexNum>258</indexNum>
<value>ईर्ष्या घृणी न संतुष्ट: क्रोधनो नित्यशंङ्गित: ।
परभाग्योपजीवी च षडेते नित्यदु:खिता: ॥</value>  
<meaning>  ईर्ष्या करनेवाला, घृणा करनेवाला, असंतोषी, क्रोधी सदा शङ्कित रहनेवाला और दूसरें के भाग्यपर जीवन निर्वाह करनेवाला ये सदा दु:खी रहते है ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>अष्टौ गुणा:  </index>
<indexNum>259</indexNum>
<value>अष्टौ गुणा: पुरूषं दीपयन्ति
प्रज्ञाच कौल्यं च दम: श्रुतं च ।
पराक्रमश्चाबहुभाषिता च 
दानं यथाशक्ति कृतज्ञता च॥</value>  
<meaning>  बुध्दि, कुलीनता, इन्द्रियानिग्रह, शास्त्रज्ञान, पराक्रम, अधिक न बोलना, शक्ति के अनुसार दान और कृतज्ञता ये आठ गुण पुरूषकी ख्याति बढा देते है। </meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>यच्छक्यं ग्रसितुं ग्रस्यं  </index>
<indexNum>260</indexNum>
<value>यच्छक्यं ग्रसितुं ग्रस्यं ग्रस्तं परिणमेच्च यत् ।
हितं च परिणामे यत् तदाद्यं भूतिमिच्छता ॥</value>
<meaning>  अपनी उन्नति चाहनेवाले पुरूषको वही वस्तु खानी (या ग्रहण करनी) चाहिये जो खाने योग्य हो तथा खायी जा सके, खाने (या ग्रहण करे) पर पच सके और पच जाने पर हितकारी हो। </meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>न कुलं वृत्तहीनस्य  </index>
<indexNum>261</indexNum>
<value>न कुलं वृत्तहीनस्य प्रमाणमिति मे मति: ।
अन्तेण्वपि हि जातानां वृत्तमेव विशिष्यते ॥</value>
<meaning>  मेरा ऐसा विचार है की, सदाचारसे हीन (आचारहीन) मनुष्य का केवल उँचा कुल मान्य नही हो सकता, क्यों की नीच कुल मे उत्पन्न मनुष्यों का भी सदाचार श्रेष्ठ माना जाता है ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>अवृत्तिर्भयन्त्यानां  </index>
<indexNum>262</indexNum>
<value>अवृत्तिर्भयन्त्यानां मध्यानां मरणाद भयम् ।
उत्तमाना तु मर्त्यानामवमानात् परं भयम् ॥</value>
<meaning>  अधम पुरूष को जिविका न होने से भय लगता है, मध्यम श्रेणी के मनुष्यों को मृत्यूसे भय होता है, परंतु उत्तम पुरूषों को अपमानसे ही महान भय होता है।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>ऐश्वर्यामदपपिष्ठा मदा:  </index>
<indexNum>263</indexNum>
<value>ऐश्वर्यामदपपिष्ठा मदा: पानमदादय: ।
ऐश्वर्यमदमत्तो हि नापतित्वा विबुध्यते ॥</value>
<meaning>  यों तो पिनेका नशा आदि भी नशा ही है, किन्तु ऐश्वर्यका नशा तो बहुत ही बुरा है, क्योंकि ऐश्वर्य के मदसे मतवाला पुरूष भ्रष्ट हुये बिना होश मे नही आता ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>हिंसा बलमसाधूनां  </index>
<indexNum>264</indexNum>
<value>हिंसा बलमसाधूनां राज्ञां दण्डविधिर्बलम् ।
शुश्रूषा तु बलं स्त्रीणां क्षमा गुणवतां बलम् ॥</value>
<meaning>  दुष्ट पुरूष का बल है हिंसा, राजाओंका बल है दण्ड देना, स्त्रियोंका बल है सेवा और गुणवानोंका बल है क्षमा ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>अभ्यावहति कल्याणं </index>
<indexNum>265</indexNum>
<value>अभ्यावहति कल्याणं विविधं वाक् सुभाषिता ।
सैव दुर्भाषिता राजन्ननर्थायोपपद्यते ॥</value>
<meaning>  राजन् । मधुर शब्दोमें क ही हुई बात अनेक प्रकारसे कल्याण करती है, किन्तु वही यदि कटु शब्दोमें कही जाय तो महान अनर्थका कारण बन जाती है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>रोहते सायेकेर्विध्दं  </index>
<indexNum>266</indexNum>   
<value>रोहते सायकैर्विद्धं वनं परशुना हतम् ।
वाचा दुरुक्तं बीभत्सं न सम्रोहति वाक्क्षतम् ॥</value>
<meaning>  बाणोंसे बींधा हुआ तथा फरसेसे काटा हुआ वन भी पनप जाता है, किन्तु कटु वचन कहकर वाणीसे किया हुआ भयानक घाव नही भरता ॥</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>सर्वतीर्थेषु वा  </index>
<indexNum>267</indexNum>
<value>सर्वतीर्थेषु वा स्नानं सर्वभूतेषु चार्जवम् ।
उभे त्वेते समे स्यातामार्जवं वा विशिष्यते ॥</value>
<meaning>  सब तीर्थोमे स्नान और सब प्राणियोंके साथ कोमलताका बर्ताव ये दोनो एक समान है, अथवा कोमलताके बर्ताव का विशेष महत्त्व है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>तृणोल्कया ज्ञायते  </index>
<indexNum>268</indexNum>
<value>तृणोल्कया ज्ञायते जातरुपं
वृत्तेन भद्रो व्यवहारेण साधु: ।
शूरो भयेष्वर्थकृच्छ्रेषु धीर: ।
कृच्छ्रेष्वावत्सु सुढदश्चारयश्च ॥</value>
<meaning>   जलती हुई आगसे सोनेकी पहचान होती है, सदाचारसे सत्पुरुषकी, व्यवहारसे साधुकी, भय आनेपर शूरकी, आर्थिक कठिनाई मे धीरकी और कठिन आपत्तिमे शत्रु एवं मित्रकी परीक्षा होती है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>सत्यं रुपं श्रुतं विद्या  </index>
<indexNum>269</indexNum>
<value>सत्यं रुपं श्रुतं विद्या कौल्यं शीलं बलं धनम् ।
शौर्यंच चित्रमाष्यं च दशे मे स्वर्गयोनय: ॥</value>
<meaning>  सत्य, विनयका भाव, शास्त्रज्ञान, विद्या, कुलीनता, शील, बल, धन, शूरता और चमत्कारपूर्ण बात कहना, ये दस स्वर्ग के साधन है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>जीर्णमन्नं प्रशंसन्ति  </index>
<indexNum>270</indexNum>
<value>जीर्णमन्नं प्रशंसन्ति भार्यां च गतयौवनाम् ।
शूरं विजितसंग्रामं गतपारं तपस्विनम् ॥</value>
<meaning>  सज्जन पुरुष पच जानेपर अन्नकी, निष्कलंक जवानी बीत जानेपर स्त्रीकी, संग्राम जीत लेनेपर शूरकी और तत्वज्ञान प्राप्त हो जानेपर तपस्वीकी प्रशंसा करते है ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>अव्याहतं व्याहृतात्छ्रेय  </index>
<indexNum>271</indexNum>
<value>अव्याहतं व्याहृतात्छ्रेय आहु: 
सत्यं वदेद् व्याहृतं तद द्वितीयम् ।
प्रियं वदेत व्याहृतं तत् तृतीयं 
धर्म वदेद् व्याहृतं तच्चतुर्थम् ॥</value>
<meaning>  बोलनेसे न बोलना अच्छा बताया गया है, किंतु सत्य बोलना वाणीकी दूसरी विशेषता है, यानी मौनकी अपेक्षा भी दूना लाभप्रद है ।  सत्य भी यदि प्रिय बोला जाय तो तिसरी विशेषता है और वह भी यदि धर्मसम्मान कहा जाय तो वह वचन की चौथी विशेषता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>न वै भिन्ना  </index>
<indexNum>272</indexNum>
<value>न वै भिन्ना चरन्ति धर्मं
न वै सुखं प्राप्नुवन्तीह भिन्ना: ।
न वै भिन्ना गौरवं प्राप्नुवन्ति
न वै भिन्ना: प्रशमं रोचयन्ति ॥</value>
<meaning>  जो परस्पर भेदभाव रखते है, वे कभी धर्म का आचरण नही करते ।  सुख भी नही पाते ।  उन्हे गौरव नही प्राप्त होता तथा शान्ति की वार्ता भी नही सुहाती। </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>धूमायन्ते व्यपेतानि  </index>
<indexNum>273</indexNum>
<value>धूमायन्ते व्यपेतानि ज्वलन्ति सहितानि च ।
धृतराष्ट्रोल्युकानीव ज्ञातयो भरतर्षभ ॥</value>
<meaning>  भरतश्रेष्ठ ! धृतराष्ट्र ! जलती हुई लकडियाँ अलग अलग होनेपर धूऑं फेकती है और एक साथ होनेपर प्रज्वलित होती है, इसी प्रकार जातिबन्धु भी भूट होने पर दु:ख उठाते और एकता होने पर सुखी रहते ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>जरा रुपं हरति धैर्यमाशा  </index>
<indexNum>274</indexNum>
<value>जरा रुपं हरति धैर्यमाशा
मृत्यु: प्राणान् धर्मचर्यासूया ।
कामो द्वियं वृत्तमनार्यसेवा
क्रोध: श्रियं सर्वमेवाभिमान: ॥</value>
<meaning>  बुढापा रुपका, आशा धैर्यका, मृत्यू प्राणोंका असूया धर्माचरणका, काम लज्जाका, नीच पुरूषोंकी सेवा सदाचार का, क्रोध लक्ष्मीका अभिमान सर्वस्वका नाश करती है । </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>आपदर्थे धनम्  </index>
<indexNum>275</indexNum>
<value>आपदर्थे धनम् रक्षेद् दारान रक्षेद धनैरपि ।
आत्मानं सतत् रक्षेद् दारैरपि धनैरपि ॥</value>
<meaning>  आपत्ति के लिये धनकी रक्षा करे, धनके द्वारा भी स्त्री की रक्षा करे और स्त्री एवं धन दोना के द्वारा सदा अपनी रक्षा करे । </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>न स्याद्वनमृते  </index>
<indexNum>276</indexNum>
<value>न स्याद्वनमृते व्याघ्रा न स्युर्ऋते वनम् ।
वनं हि रक्ष्यते व्याघ्रैर्व्याघ्रान् रक्षति काननम् ॥</value>
<meaning>  व्याघ्रोंके बिना वनकी रक्षा नही हो सकती तथा वनके बिना व्याघ्र नही रह सकते क्यों की व्याघ्र वन की और वन व्याघ्रोंकी रक्षा करते है ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>सिंहैर्विहीनं  </index>
<indexNum>277</indexNum>
<value>सिंहैर्विहीनं हि वनं विनश्येत्।
सिंहा विनश्येर्युर्ऋते वनेन ॥</value>
<meaning>  सिंह से सूना हो जाने पर वन नष्ट हो जाता है और वन के बिना सिंह भी नष्ट हो जाते है ।</meaning>   
</subhashit>




<subhashit>
<index>प्रयोजनेषु ये सक्ता  </index>
<indexNum>278</indexNum>
<value>प्रयोजनेषु ये सक्ता न विशेषु भारत।
तानहं पण्डितान् मन्ये विशेषा हि य्रसङ्गिन:॥</value>
<meaning>  जो लोग जितना आवश्यक है उतने ही काम मे लगे रहते है, अधिक मे हाथ नही डालते, उन्हे मै पण्डित मानता हूँ, क्योंकि, अधिकमे हाथ डालना संघर्षका कारण होता है ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>सुब्धाहृतानि धीराणां  </index>
<indexNum>279</indexNum>
<value>सुब्धाहृतानि धीराणां फलत: परिचिन्त्य य: ।
अध्यवस्यति कार्येषु चिरं यशसि तिष्ठति ॥</value>
<meaning>  जो धीर पुरूषोंके वचनोंके परिणामपर विचार करके उन्हे कार्यरूप परिणत करता है, वह चिरकालतक यशका भागी बना रहता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>द्वेष्यो न साधुर्भवति  </index>
<indexNum>280</indexNum>
<value>द्वेष्यो न साधुर्भवति न मेधावी न पण्डित: । 
प्रिये शुभानि कार्याणि द्वेष्ये पापानि चैव ह ॥</value>
<meaning>  जिससे द्वेष हो जाता है, वह न साधु, न विद्वान, न बुध्दिमान ही जान पडता है ।  प्रियतम के सभी कार्म शुभ ही प्रतीत होते है और दुष्मन के सभी काम पापमय ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>असभ्यगुपयुक्तं  </index>
<indexNum>281</indexNum>
<value>असभ्यगुपयुक्तं हि ज्ञानं सुकुशलैरपि ।
उपलभ्यं चाविदितं विदितं चाननुष्ठितम् ॥ </value>
<meaning>  
कुशल विद्वानो के द्वारा भी उपदेश किया हुआ ज्ञान व्यर्थ ही है, यदि उससे कर्तव्यका ज्ञान न हुआ अथवा ज्ञज्ञन होने पर भी उसका अधिष्ठान न हुआ ।
</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>दुष्कुलीन: कुलीनो  </index>
<indexNum>282</indexNum>
<value>दुष्कुलीन: कुलीनो वा मर्यादां यो न लङ्गयेत् ।
धर्मापेक्षी मृदुर्दीमान स कुलीनशताद् वर: ॥</value>
<meaning>  अधम कुलमे उत्पन्न हुआ हो या उत्तम कुल मे जो मर्यादा का उल्लंघन नही करता, धर्म की अपेक्षा रखता है, कोमल स्वभाववाला तथा सलज्ज है, वह सैकडो कुलीनोंसे बढकर है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>अवलिप्तेषु मूर्खेषु  </index>
<indexNum>283</indexNum>
<value>अवलिप्तेषु मूर्खेषु रौद्रसाहसिकेषु च ।
तथैवापेतधर्मेषु न मैत्रीमाचरेद् बुध: ॥</value>
<meaning>  विद्वान पुरूष को उचित है कि अभिमानी, मूर्ख, क्रोधी, साहसिक और धर्महीन पुरूषों के साथ मित्रता न करें ।</meaning>   
</subhashit>
	

<subhashit>
<index>असूयैकपदं मृत्युरतिवाद:  </index>
<indexNum>284</indexNum>
<value>असूयैकपदं मृत्युरतिवाद: श्रियो वध: ।
अशुश्रूषा त्वरा श्लाघा विघाया: शत्रवस्त्रय: ॥</value>
<meaning>  गुणों मे दोष देखना एकदम मृत्यू के समान है ।  कठोर बोलना या निन्दा करना लक्ष्मी का वध है ।  सुनने की ईच्छा का अभाव या सेवा का अभाव, उतावलापन और आत्मप्रशंसा ये 3 विद्या के शत्रु है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>अजराऽमरवत् प्राज्ञो </index>
<indexNum>285</indexNum>
<value>अजराऽमरवत् प्राज्ञो विद्यामर्थ च चिन्तयेत् ।
	गृहीत इव केशेषु मृत्युना धर्ममाचरेत्॥</value>
<meaning>  बुध्दिमान मनुष्य अपने को अजर अमर समझ कर विद्या तथा द्रव्य का उपार्जन करे और मृत्यु हमको ले जाने के लिये हमारे शिर के केश (चोटी) पर हुए है, ऐसा समझकर सदा धर्माचरण करे ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>सर्वद्रव्येषु विद्यैव  </index>
<indexNum>286</indexNum>
<value>सर्वद्रव्येषु विद्यैव द्रव्यमाहुरनुत्तमम् ।
आहार्यत्वादनर्धत्वादक्षयत्वाच्च सर्वदा ॥</value>
<meaning>  विद्वान लोग सब धनो मे से विद्या को ही उत्तम धन कहते है, क्यों की चोर उसकी चोरी नही कर सकता और मूल्य देने पर भी वह खरीदी नही जा सकती है और दूसरो को देने से कम नही होती है, किन्तु बढती ही रहती है, इसलिये सर्वश्रेष्ठ है ।</meaning>   
  </subhashit>


<subhashit>
<index>यौवनं धनसम्पत्ति  </index>
<indexNum>287</indexNum>
<value>यौवनं धनसम्पत्ति, प्रभुत्वमविवेकता ।
एकैकमप्यनर्याय कियु यत्र चतुष्य्यम्म्र ॥</value>
<meaning>  जवानी, धन, आधिपत्य और अज्ञानता इन चारो मे से एक भी बडा अनर्थ कराता है तो चारो जहाँ एकत्रीत हो वहाँ कौन अनर्थ नही होगा ? </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>आहार निद्राभयमैथुनच्च,  </index>
<indexNum>288</indexNum>
<value>आहार निद्राभयमैथुनच्च, 
समानमेतत् पशुभिर्नराणाम्
धर्मो हि तेषामधिको विशेषो, 
धर्मेण हीना: पशुभि: समाना:॥</value>
<meaning>  मनुष्य और पशु मे खाना, सोना, डरना, स्त्रीसंग करना ये चार क्रियाएं तो समान है।  लेकिन मनुष्य मे एक अधिक गुण है, धर्म हीन मनुष्य पशु के समान है ।</meaning>   
</subhashit>



<subhashit>
<index>न दैवमपि सचिन्त्य  </index>
<indexNum>289</indexNum>
<value>न दैवमपि सचिन्त्य त्यजेदुद्योगमात्मनः ।
अनुद्योगेन तैलानि तिलेभ्यो नाऽप्तुमर्हति ॥</value>
<meaning>  भाग्य से ही सब होता है, मेहनत से कुछ नही, ऐसा सोचकर पुरूष को उद्योगहीन नहीं होना चाहिये क्यों कि मिलने योग्य तैलप्राप्तिरूप फल भी तिलों मे से विना प्रयत्न नहीं मिलता इसलिय उद्योग करना चाहिए ।
</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>न संशयमनारुह्य  </index>
<indexNum>290</indexNum>
<value>न संशयमनारुह्य नरो भद्राणि पश्यति।
संशयं पुनरारुह्य यदि जीवति पश्यति ॥</value>
<meaning>  कठिन कार्य मे सबको प्रथम मरण तक आपत्ति का सन्देह हो जाता है, लेकिन उस सन्देह को दूर करके 'इष्ट की सिध्दी हो, या तो मरण हो', ऐसा निश्चय करके ही कार्य करना चाहिये, ऐसा करने से ही इष्ट की सिध्दी होती है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>तत्र पूर्वश्चतुवगो  </index>
<indexNum>291</indexNum>
<value>तत्र पूर्वश्चतुवगो दम्मार्थमपि सेव्यते।
उत्तरस्तु चतुर्वगो महात्मन्येव तिष्ठति ॥</value>
<meaning>  संसारमे बहुतसे लोग ख्याति, प्रतिष्ठा और यश के लिये याग, अध्ययन, दान और तप करते है ।  लेकिन सत्य, धीरज, क्षमा और अलोम ये चार तो महापुरूषों के ही गुण है और अपने कल्याण के लिये उपयोगी है ।
</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>वृध्दस्य वचनं  </index>
<indexNum>292</indexNum>
<value>वृध्दस्य वचनं ग्राह्यमापत्काले ह्युपस्थिते ।
सर्वत्रैवं विचारे च भोजनेऽप्यग्रवर्तनम् ॥</value>
<meaning>  बडी बडी आपत्तियाँ अपने पर वृध्द पुरूषों के वचनों को मानकर कार्य करना चाहिये ।  अल्प कार्य मे भी वृध्दों के वचनों को मानने लगे, तो भोजन जैसा सामान्य कार्य भी स्वतंत्रता से न हो सकेगा ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>विपदि धैर्यमयाभ्युदये  </index>
<indexNum>293</indexNum>
<value>विपदि धैर्यमयाभ्युदये क्षमा
सदसि वाक्पटुता युधि विक्रम: ।
यशसि चाभिरुचिर्व्यसनं श्रुती
प्रकृतिसिध्दमिदं हि महात्मनाम् ॥</value>
<meaning>  आपात्कालमे धीरता रखना, समर्थ होने पर भी क्षमा करना, युध्द मे शूर वीर होना, कीर्ति मे रूची होनी, शास्त्रों मे प्रेम होना, महापुरूषों के यह सब स्वाभाविक गुण होते है ।</meaning>   
</subhashit>



<subhashit>
<index>अहव्यहनि भूतानि  </index>
<indexNum>294</indexNum>
<value>अहव्यहनि भूतानि प्रविशन्ति यमालयम् ।
शेषा: स्थावरमिच्छन्ति किमाश्चर्यमत: परम् ॥</value>
<meaning>  प्रतिदिन प्राणिमात्र मृत्यु के घर प्रवेश करते है, अन्य चिरस्थायी रहने की आशा करते है ।  कितना परम् आश्चर्य यह ? </meaning>   
</subhashit>




<subhashit>
<index>एक एव खगो  </index>
<indexNum>295</indexNum>
<value>एक एव खगो मानी वने वसति चातक: ।
पिपासितो वा म्रियते याचते वा पुरन्दरम् ॥</value>
<meaning>  वन मे रहनेवाला चातक, यही एक स्वाभिमानी पक्षी है, वह प्यासा रहे वा मरने वाला हो, वह इन्द्रसे ही याचना करता है ।</meaning>   
</subhashit>



<subhashit>
<index>सेवितव्य महावृक्ष:  </index>
<indexNum>296</indexNum>
<value>सेवितव्य महावृक्ष: फलच्छायासमन्वित:।
यदि दैवात्फलं नास्ति छाया केन विवार्यते ॥</value>
<meaning>  फल से भरे हुये और छाया देनेवाले महावृक्ष का रक्षण करना चाहिये ।  यदी दैववत फल नही तो भी छाया कौन छीन सकता है ? </meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>रहस्यभेदो याच्ञा  </index>
<indexNum>297</indexNum>
<value>रहस्यभेदो याच्ञा च नैष्ठुर्यं चलचित्तता ।
क्रोधो नि:सत्यता घूतमेतन्मित्रस्य दूषणम् ॥</value>
<meaning>  गुप्तवार्ता को अन्यत्र प्रकट करना, धनादिक का भाँगना, क्रूरना रखना, चित्त की अव्यवस्थितता, क्रोध रखना, द्यूत खेलना ये सब मित्रता के दूषणरूप है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>चलत्येकेन पादेन  </index>
<indexNum>298</indexNum>
<value>चलत्येकेन पादेन तिष्ठत्येकेन बुध्दिमान ।
नाऽसमीक्ष्य परं स्थानं पूर्वमायत्तनं त्यजेत ॥</value>
<meaning>  बुध्दिमान मनुष्य एक पैर मे चलता है, औ एक पैर से स्थिर रहता है, अर्थात आगे देखकर चलता है ।  इसलिये प्राप्त करने योग्य स्थान की ठीक ठीक परीक्षा किये बिना प्रथम स्थान नही छोडना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>परोपदेशे पाण्डित्यं  </index>
<indexNum>299</indexNum>
<value>परोपदेशे पाण्डित्यं सर्वेषां सुकरं नृणाम् ।
धर्मे स्वीयमनुष्ठानं कस्यचित् तु महात्मन: ॥</value>
<meaning>  परोपदेश मे पाण्डित्य दिखाना सब मनुष्यों को सहज शक्य है ।  परंतु अपने धार्मिक अनुष्ठान का आचरण कोई एक महात्मा करता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>लोकयात्रा भयं  </index>
<indexNum>300</indexNum>
<value>लोकयात्रा भयं लज्जा 
दाक्षिण्यं त्यागशीलता।
पञ्च यत्र न विद्यंते 
न कुर्यात तत्र संस्थितम् ॥</value>
<meaning>  जिस स्थान मे लोकयात्रा (जीविका), राज्यशासन, लज्जा, उदारता और दातृत्व ये पाँच न हो उस स्थान मे वास नही करना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>मुखं प्रसन्नं विमला  </index>
<indexNum>301</indexNum>
<value>मुखं प्रसन्नं विमला च दृष्ट: 
कथाऽनुरागो मथुराच वाणी ।
स्नेहोऽधिक: सम्भ्रमदर्शनञ्च 
सदानुरक्तस्य जनस्य लक्ष्म ॥</value>
<meaning>  मुख पर प्रसन्नता, प्रेमवार्षिणी दृष्टी, बातो मे प्रिति, वाणी मे मधुरता, अत्यंत स्नेह, बारम्बार देखना ये छ: चिन्ह सदा प्रेमी पुरूष मे होते है ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>अद्दष्टीदानं कृतपूर्वनाश </index>
<indexNum>302</indexNum>
<value>अदृष्टिदानं कृतपूर्वनाशनम् 
आननं दुश्चरितानुकीर्तनम् । 
कथाप्रसङ्गेन च नामविस्मृतिर् 
विरक्तभावस्य जनस्य लक्षणम् ॥</value>
<meaning> दृष्टी न देना, किये हुये उपकार का अंगीकार करना, सत्कार नही करना, दुराचरण को प्रकाशित करना, वार्ताप्रसंग मे याद भी नही करना, ये पाँच चिन्ह मनुष्य के विरक्त भाव को बताने वाले है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>लोभेन बुध्दिश्चलति  </index>
<indexNum>303</indexNum>
<value>लोभेन बुध्दिश्चलति लोभो जनयते तृषाम्।
तृषार्तो दु:खमाप्तोति परत्रेह च मानव: ॥</value>
<meaning> लोभ से बुध्दि चलायमान होती है, लोभ से धनकी उकटेच्छा होती है, धनेच्छावान मनुष्य इस लोक मे तथा परलोक मे बडा दु:ख पाता है ।</meaning>   
</subhashit>
	

<subhashit>
<index>अर्था पादरजोपया  </index>
<indexNum>304</indexNum>
<value>अर्था पादरजोपया गिरिनदीवेगोपम यौवन 
आयुष्यं ज बिन्दुलालचपलं फेनोपम जीवनम् ।
धर्मं यो न करोति निश्चलभति: स्वर्गाऽर्गलोध्दाटनं
पश्चातापहतो जरापरिणत: शोकाग्निना दहयते ॥</value>
<meaning>   संसार मे धन चरणतल की धूलि के समान नाशशील है, यौवन पर्वत की नदी के वेग के समान अस्थिर है, मनुष्य की आयु जलबिन्दु के समान क्षण ये शुष्कशील है, जीवन गाज के समान नाशशील है, जो भी बुध्दिमान जन स्वर्ग के दरवाजे खोलनेवाले धर्म को नही कर सकते है, वह जरा से पिडित होकर पश्चाताप करना हुआ शोकाग्नि से जलता रहता है ।</meaning>   
</subhashit>
	

<subhashit>
<index>उपजिताना वित्तानां  </index>
<indexNum>305</indexNum>
<value>उपजिताना वित्तानां त्याग एव हि रक्षणम्। 
तडागोदसंस्थानां परीवाह इवाऽम्मसाम् ॥</value>
<meaning>  जैसे तालाब के नाप से अधिक जलों का बाहर निकालना ही स्थायी जल का रक्षणरूप है ।  वैसे ही जीविका - साधन से ज्यादा कमाया हुआ द्रव्य का दान देना ही रक्षण है ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>दानं प्रियवाक्साहितं  </index>
<indexNum>306</indexNum>
<value>दानं प्रियवाक्साहितं ज्ञानमगर्वं क्षमाऽन्वितं शौर्यम् ।
त्यागसहितस्य विशं दुर्लभयेतच्चतुर्भद्रम् ॥</value>
<meaning>  प्रियवचन पूर्वक दान, गर्वरहित पाण्डित्य, क्षमायुक्त शूरता, दानयुक्त द्रव्य ये चारो श्रेय: पदार्थ दुर्लभ है ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>उत्साहसम्पन्नमदीर्घसूत्रं  </index>
<indexNum>307</indexNum>
<value>उत्साहसम्पन्नमदीर्घसूत्रं 
क्रियाविधिज्ञं व्यसनेष्वसक्तम् ।
शूरं कृतज्ञं दृढसौव्हदञ्च लक्ष्मी: 
स्वयं याति निवास हेतो: ॥</value>
<meaning>  लक्ष्मी निर्विघ्न निवास स्थान के लिये शीघ्र कार्यकारी, कर्तव्या-कर्तव्य विवेकशाली, व्यसनशून्य, शूरवीर, कृतज्ञ और दृढमित्र ऐसे जो पुरूष है, उनके यहाँ स्वयं जाकर रहती है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>वृत्यर्थं नातिचेष्टेत  </index>
<indexNum>308</indexNum>
<value>वृत्यर्थं नातिचेष्टेत सा हि धात्रैव निर्मित्ता।
गर्भादुत्यतिते जन्तौ मातु: प्रस्त्रवत: स्तनौ ॥</value>
<meaning>  जीविका के लिये अधिक चेष्टा नही करना, क्यों कि विधाता ने ही जीविका का निर्माण किया है ।  बालक के गर्भ के बहार आते ही उसके लिये माता के स्तनो से दूध बहता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>जनयन्त्यर्जने दु:खं  </index>
<indexNum>309</indexNum>
<value>जनयन्त्यर्जने दु:खं तापयनित विपत्तिषु।
मोहयन्ति च सम्पतौ कथमर्था: सुखावहा: ॥</value>
<meaning>  धन को प्राप्त करने मे भी कष्ट होता है, चोरादि के ले जाने से क्लेश होता है, खूब सम्पत्ति हो जाने से मदोन्मतता आती है । अब कहो द्रव्य किस स्थिति मे सुखदायी है ? </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>धनं तावदसुलभं  </index>
<indexNum>310</indexNum>
<value>धनं तावदसुलभं लब्धं कृच्छ्रेण पाल्यते ।
लब्धनाशो यथा मृत्युस्तस्मादेतन्न चिन्तयेत ॥</value>
<meaning>  धन प्रथमत: कष्ट से मिलता है, मिलने पर दु:ख को उसका रक्षण करना पडता है और प्राप्त करने के बाद उसका नाश होना मृत्युसमान कष्टदायी होता है ।  इसलिये द्रव्य का चिंतन ही नही करना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>शोकारातिभयत्राणं  </index>
<indexNum>311</indexNum>
<value>शोकारातिभयत्राणं प्रीतिविश्रम्भभाजनम्। 
केन रत्नमिदं सृष्टं मित्रमित्यक्षरद्वयम् ॥</value>
<meaning>  शोक से शत्रु से और भय से रक्षण करनेवाला, स्नेह तथा विश्वास का स्थान मित्र ये दो अक्षर का नामवाला रत्न किस महापुरूष ने उत्पन्न किया है ? </meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>लज्जावान पूज्यते  </index>
<indexNum>312</indexNum>
<value>लज्जावान पूज्यते लोकैर्बुधैराद्रियते सदा।
हित्ताहितानभिज्ञस्तु निर्लज: पशुभि: सम: ॥</value>
<meaning>  लज्जावान मनुष्य संसार मे पूजा जाता है एवं विद्वानो से आदर पाता है किन्तु हित तथा अहित को नही जानने वाला (अनभिज्ञ) निर्लेप प्राणी पशु के समान है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>रमते तृषितो  </index>
<indexNum>313</indexNum>
<value>रमते तृषितो धनश्रिया रमते कामसुखेन बालिश:। 
रमते प्रशमेन सज्जन: परिभोगान्परिभूय विद्यया॥</value>
<meaning>  तृष्णावान व्यक्तिको धन सम्पत्तिमे और मूर्ख को काम सुखमे आनन्द मिलता है, किन्तु जो सज्जन है वह ज्ञान द्वारा भोगो (की इच्छा) को जीनकर शान्ति मे रमण करता 
है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>उपर्जितानां क्तिनां  </index>
<indexNum>314</indexNum>
<value>उपर्जितानां वित्तानां त्याग एव हि रक्षणम्।
तडगोदरसंस्थाना परिवाह इवाम्मसाम् ॥</value>
<meaning>  कमाए हुए धन को व्यय करना (दान देना भोग करना) ही उसकी रक्षा है ।  जैसे तालाब के भीतर भरे हुए जल को निकालते रहने से उसकी पवित्रता और शुध्दता बनी 
रहती है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>एकेनापि सुवृक्षेण  </index>
<indexNum>315</indexNum>
<value>एकेनापि सुवृक्षेण पुष्पितेन सुगन्धिना।
वासितं तद्वन सर्व सुपुत्रेण कुलं यथा ॥</value>
<meaning>  सुगन्धित पुष्प के एक ही अच्छे वृक्ष के कारण सम्पूर्ण वन प्रभावित होता है, उसी प्रकार एक सुपूत्र के कारण पूर्ण परिवार का नाम रोशन होता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>एकोऽहमसहायोऽहं  </index>
<indexNum>316</indexNum>
<value>एकोऽहमसहायोऽहं कृशोऽहमपरिच्छद:।
स्वप्नेऽप्येवंविधा चिन्तां मृगेन्द्रस्य न जायते ॥</value>
<meaning>  सिंह स्वप्न मे भी यह विचार नही करता की मै अकेला हूँ, असहाय हूँ, दुबला हूँ, अनाथ (अनावृत्त) हूँ ॥</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>गिरिर्महान  </index>
<indexNum>317</indexNum>
<value>गिरिर्महान गिरेरब्धिर्महानब्धेर्नभो महत् ।
नभसोऽपि महद् ब्रह्म ततोऽप्याशा गरीयसी ॥</value>
<meaning>  पर्वत बडा है ।  सागर पर्वत से महान है ।  आकाश सागर से महान है।  ब्रह्म आकाश से महान है ।  किन्तू वासना उससे भी बडी है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>श्लोकेन वा  </index>
<indexNum>318</indexNum>
<value>श्लोकेन वा तदर्धेन पादेनैकाक्षरेण वा।
अबन्ध्यं दिवसं कुर्याद् दानाध्ययन कर्मभि: ॥</value>
<meaning>  मनुष्य को चाहिए कि प्रतिदिन एक श्लोक, आधा श्लोक, एक पाद अथवा एक अक्षर का स्वाध्याय करे और दान अध्ययन आदि शुभकर्मो को करता हुआ ही दिन को सफल बनाये, दिन को व्यर्थ न गवाए ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>कस्य दोष: कुले  </index>
<indexNum>319</indexNum>
<value>कस्य दोष: कुले नास्ति 
व्याधिना को न पीडित: ।
व्यसनं केन न प्राप्तं 
कस्य सौख्यं निरन्तरम् ॥</value>
<meaning>  किसके कुल मे दोष नही है ? रोग ने किसी नही सताया ?  आपत्ती और कष्ट किसे नही आये ?  सदा सुख किसको रहता है ? </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>आचार: कुलमाख्याति </index>
<indexNum>320</indexNum>
<value>आचार: कुलमाख्याति 
देशमाख्याति भाषणम् ।
सम्भ्रम: स्नेहमाख्याति 
वपुराख्याति भोजनम् ॥</value>
<meaning>  मनुष्य का आचार करके कुल शील को, बोलचाल उसके देश को, मान सम्मान उसके प्रेम को और शरीर का गठन उसके भोजन को प्रकट करता है </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>दुर्जनस्य च सर्पस्य  </index>
<indexNum>321</indexNum>
<value>दुर्जनस्य च सर्पस्य वरं सर्पो न दुर्जन: ।
सर्पो दंशति कालेन दुर्जनस्तु पदे पदे ॥</value>
<meaning>  दुर्जन की अपेक्षा सर्प ठीक हैं ।  सर्प तो अवसर पाकर दंश करता है लेकिन दुर्जन विश्वास जमाकर पद पद पर अहित करता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>प्रलये भिन्नमर्यादा  </index>
<indexNum>322</indexNum>
<value>प्रलये भिन्नमर्यादा भवन्ति किल सागरा:।
सागरा भेदमिच्छन्ति प्रलयेऽपि न साधव: ॥</value>
<meaning>  प्रलय के समय समुद्र अपनी मर्यादा को त्याग देता है, और किनारों को छोड देता है, परन्तु सज्जन पुरूष प्रलय के समान विपत्ति पर भी अपनी मर्यादा नही छोडते ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>उद्योगे नास्ति  </index>
<indexNum>323</indexNum>
<value>उद्योगे नास्ति दारिद्रयं, 
जपतो नास्ति पातकम्।
मौने च कलहो नास्ति, 
नास्ति जागरिते भयम् ॥</value>
<meaning>  पुरूषार्थी के पास दरिद्रता नही भटकती, जप करनेवाले के पास पाप नही रहता, मौन रहने पर लडाई झगडा नही होता और जागने वाले को भय नही होता।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>अतिरूपेण वै सीता  </index><indexNum>324</indexNum>
<value>अतिरूपेण वै सीता अतिगर्वेण रावण:।
अतिदानाद् बर्लिदत्वा अति सर्वत्र वर्जयेत् ॥</value>
<meaning>  अत्याधिक रूप के कारण सीता हरण हुआ, अत्याधिक अहंकार के कारण राव मारा गया, अत्याधिक दान देकर राजा बलि वचन मे बांधा इसलिये आवश्यकता से 
अधिक को छोडना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>एकेनाऽपि सुपुत्रेण  </index>
<indexNum>325</indexNum>
<value>एकेनाऽपि सुपुत्रेण विद्यायुक्तेन साधुना।
आन्ददितं कुलं सर्व यथा चन्द्रेण रार्वरी ॥</value>
<meaning>  विद्वान और सदाचारी एक ही पुत्र से सारा परिवार ऐसा आनन्दित हो जाता है जैसे चन्द्रमा के निकलने पर रात्रि प्रकाशमान हो जाती है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>लालयेत् पञ्च  </index>
<indexNum>326</indexNum>
<value>लालयेत् पञ्च वर्षाणि दश वर्षाणि ताडयेत् ।
प्राप्ते तु षोडशे वर्षे पुत्रं मित्रवदाचरेत् ॥</value>
<meaning>  पांच वर्ष तक बच्चे को स्नेह, अगले दस वर्ष तक ताडना, फिर सोलह वर्ष की उम्र मे मित्रवत् व्यवहार करना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>धर्मार्थकाममोक्षाणां  </index>
<indexNum>327</indexNum>
<value>धर्मार्थकाममोक्षाणां यस्यैकोऽपि न विद्यते।
जन्म जन्मनि मर्त्येषु मरणं तस्य केवलम् ॥</value>
<meaning>  जिस मनुष्य के अपने जीवन मे धर्म, अर्थ, काम और मोक्ष मे से एक भी प्राप्त नहीं किया वह मनुष्य योनि मे बारम्बार मरने के लिये पैदा होता है अर्थात उसका पैदा होना व्यर्थ है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>साधुभ्यस्ते निवर्तन्ते  </index>
<indexNum>328</indexNum>
<value>साधुभ्यस्ते निवर्तन्ते पुत्रामित्राणि बान्धवा:।
य च तैः गन्तारस्तद्धर्मात्सकुकृतं कुलम॥</value>
<meaning>  पुत्र, मित्र और बन्धुगण साधुओंसे विमुख रहते है, परन्तु जो लोग उनके निकट रहकर सत्संग करते है वे पुण्य लाभ उठाते है ।</meaning>   
</subhashit>



<subhashit>
<index>यावत्स्वस्थो ह्ययं  </index>
<indexNum>329</indexNum>
<value>यावत्स्वस्थो ह्ययं देहो घावन्मृत्युश्च दूरत: । 
तावदात्महितं कुर्यात प्राणान्ते किं करिष्यति ॥</value>
<meaning>  जब तक शरीर निरोगी है और मृत्यु दूर है तभी तक आत्म कल्याण का उपाय कर लेना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>अभ्यासाधार्यते  </index>
<indexNum>330</indexNum>
<value>अभ्यासाधार्यते विद्या कुलं शीलेन धार्वते।
गुणेन शायते त्वार्थ: कोपो नेत्रेण गम्यते ॥</value>
<meaning>  विद्या की प्राप्ति निरन्तर अभ्यास से होती है ।  कुल का यश, गौरव उत्तम गुण कर्म और स्वभाव से फैलता है ।  अर्थ की पहचान श्रेष्ठ गुणोसे होती है और क्रोध का ज्ञान नेत्रोसे हो जाता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>वित्तेन रक्ष्यते  </index>
<indexNum>331</indexNum>
<value>वित्तेन रक्ष्यते धर्मो विद्या योगेन रक्ष्यते।
मृदुना रक्ष्यते भूप: सत्स्त्रिया रक्षते गृहम्॥</value>
<meaning>  धन से धर्म की, योग से विद्या की, मधुरता से राजा की (राजनिती) की, तथा सती स्त्री द्वारा घर की रक्षा होती है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>नाऽस्ति मेघसमं  </index>
<indexNum>332</indexNum>
<value>नाऽस्ति मेघसमं तोयं 
नाऽस्ति चात्मसमं बलम्।
नाऽस्ति चक्षु:समं तेजो 
नाऽस्ति धान्यसमं प्रियम् ॥</value>
<meaning>  मेघ जल के समान दुसरा कोई शुध्द जल नही होता, आत्मबल शरीर और इन्द्रियों के बल से भी बढकर है । नेत्र के समान कोई ज्योति नही, अन्न के समान दुसरा कोई पदार्थ नही ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>चला लक्ष्मीश्चला:  </index>
<indexNum>333</indexNum>
<value>चला लक्ष्मीश्चला: प्राणाश्चले जीवित मन्दिरे।
	चलाचले च संसारे धर्मो एको हि निश्चल: ॥</value>
<meaning>  इस चराचर जगत मे लक्ष्मी, प्राण, यौवन, और जीवन सबकुछ नाशवान है केवल एक धर्म ही निश्चल है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>श्रुत्वा धर्म  </index>
<indexNum>334</indexNum>
<value>श्रुत्वा धर्म विजानाति 
 श्रुत्वा त्यजति दुर्गतिम्।
श्रुत्वा ज्ञानमवाप्नोति 
श्रुत्वा मोक्षमवाप्नुयात् ॥</value>
<meaning>  मनुष्य वेदादि शास्त्रो के श्रवण से धर्म के मर्म को जानता है, सुनकर खोटी बुध्दि को छोड देता है, सुनकर ज्ञान प्राप्त करता है और शास्त्र तथा गुरू वाक्यों को सुनकर संसार के बन्धनो से छूटकर मोक्ष प्राप्त करता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>प्रभूतं कार्यमल्पं  </index>
<indexNum>335</indexNum>
<value>प्रभूतं कार्यमल्पं वा यन्नर: कर्तुमिच्छति।
सर्वारम्भेण तत्कार्यं सिंहादेकं प्रचक्षते ॥</value>
<meaning>  मनुष्य जो भी बडा या छोटा कार्य करना चाहे, उसे पूर्ण शक्ती लगाकर करे यह शिक्षा सिंह से लेनी चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>इन्द्रियाणि च  </index>
<indexNum>336</indexNum>
<value>इन्द्रियाणि च संयम्य बकवत् पण्डितो नर:।
देशकालबलं ज्ञात्वा सर्वकार्याणि साधयेत् ॥</value>
<meaning>  बुध्दिमान मनुष्य को चाहिये कि अपनी इन्द्रियों को वश और चित्त को एकाग्र करके तथा देश, काल और अपने बल को जानकर बगुले के समान अपने सारे कार्य को सिध्द   करे।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>सन्तोषाऽमृत  </index>
<indexNum>337</indexNum>
<value>सन्तोषाऽमृत तृप्तानां यत्सुरवं शान्तेचतसाम्। 
न च तद् धनलुब्धानामितश्चेतश्च धावताम् ॥</value>
<meaning>  जो सन्तोषरुपी अमृत से तृप्त है और शान्तचित्त है उनसे बढकर सुखी कौन हो सकता है ?  धन के लोभ मे इधर उधर भागनेवालो को शान्ति कहाँ प्राप्त हो सकती है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>पुष्पे गन्धं तिले  </index>
<indexNum>338</indexNum>
<value>पुष्पे गन्धं तिले तैलं काष्ठेऽग्निं पयसि घृतम्।
इक्षौ गुडं तथा देहे पश्याऽत्मानं विवेकत: ॥</value>
<meaning>  जैसे पुष्प मे गन्ध, तिल मे तैल, काष्ठ मे अग्नि, दूध मे घी और ईश्व मे गुड होता है वैसे शरीर मे परमात्मा विद्यमान है, विवेक द्वारा आत्मा परमात्मा का साक्षात्कार करना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>अजीर्णे भेषजं  </index>
<indexNum>339</indexNum>
<value>अजीर्णे भेषजं वारि जीर्णे वारि बलप्रदम्।
भोजने चामृत वारि भोजनान्ते विषं भवेत ॥</value>
<meaning>  अपाच मे जल औषध, भोजन पच जाने पर जल बलप्रद, भोजन के मध्य मे जल अमृत सम और भोजन के अन्त मे जल विषप्रद होता है । </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>नाग्निहोत्रं विना  </index>
<indexNum>340</indexNum>
<value>नाग्निहोत्रं विना वेदा न च दानं विना क्रिया। 
न भावेन विना सिध्दिस्तस्माद् भावो हि कारणम् ॥</value>
<meaning>  यज्ञ हवन बिना वेद पठण के, दान बिना यज्ञ क्रियांए निष्फल होती है ।  श्रध्दा और भक्ति के बिना किसी भी कार्य मे सफलता नही प्राप्त होती ।</meaning>   
</subhashit>



<subhashit>
<index>क्रोधो वैवस्वतो  </index><indexNum>341</indexNum>
<value>क्रोधो वैवस्वतो राजा तृष्णा वैतरणी नदी।
विद्या कामदुधा धेनु: सन्तोषो नन्दनवनम् ॥</value>
<meaning>  क्रोध साक्षात यमराज है, तृष्णा वैतरणी नदी है, विद्या कामधेनु है और सन्तोष नन्दन वन के समान है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>विद्या प्रशस्यते  </index>
<indexNum>342</indexNum>
<value>विद्या प्रशस्यते लोकैः विद्वान् सर्वत्र पूज्यते।
विद्यया लभते सर्वं विद्या सर्वत्र पूज्यते ॥</value>
<meaning>  संसार मे विद्वान ही प्रशसित होना है, विद्वान ही सर्वत्र आदर पाता है ।  विद्या से धन-धान्य, प्रतिष्ठा आदि सब कुछ मिलता है ।  विद्या का सर्वत्र आदर होता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>मुक्तिमिच्छसि  </index>
<indexNum>343</indexNum>
<value>मुक्तिमिच्छसि चेतात विषयान् विषवत् त्यज।
क्षमाऽजर्वं शौचं सत्यं पीयूषवत् भज ॥</value>
<meaning>  यदी तुम्हे मुक्ती की कामना है तो विषयों को विष के समान समझकर त्याग दो और क्षमा सहिष्णुता, धैर्य, आर्जव, सरलता, विनम्रता, ईमानदारी, निष्कपटता, उदारता, 
दया, पवित्रता और सत्य का अमृत के समान पान करो ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>आत्मवर्ग परित्यज्य  </index>
<indexNum>344</indexNum>
<value>आत्मवर्ग परित्यज्य परवर्ग समाश्रयेत् ।
स्वयमेव लयं याति यथा राजा ऽन्यधर्मत: ॥</value>
<meaning>  जो मनुष्य अपने समुदाय को छोडकर दुसरे के समुदाय का आश्रय लेता है वह स्वयं ऐसे नष्ट हो जाता है, जैसे दुसरे धर्म का आश्रय लेने से राजा नष्ट होता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>शुन: पुच्छमिव   </index><indexNum>345</indexNum>
<value>शुन: पुच्छमिव  व्यर्थं जीवितं विद्यया विना।
न गुह्यगोपेन शक्तं न च दंशनिवारणे ॥</value>
<meaning>  विद्या के बिना मनुष्य-जीवन कुत्ते की पूंछ के समान व्यर्थ है ।  जैसे कुत्ते की पूंछ से न तो उसके गुप्त अंग छिपते है न वह मच्छरों को काटने से रोक सकती है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>नाहारं चिन्तयेत्प्राज्ञो  </index>
<indexNum>346</indexNum>
<value>नाहारं चिन्तयेत्प्राज्ञो धर्ममेकं हि चिन्तयेत्।
आहारो ही मनुष्याणां जन्मना सह जायते ॥</value>
<meaning>  बुध्दिमान मनुष्य को अपना आहार भोजन के सम्बन्ध मे सोच विचार नहीं करना चाहिये, क्यों की मनुष्य का आहार तो उसके जन्म के साथ ही उत्पन्न हो जाता है, उसे केवल धर्म का ही चिन्तन करना चाहिए क्यों की यह उसके अपने अर्जित करने का विषय है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>जलबिन्दुनिपातेन  </index>
<indexNum>347</indexNum>
<value>जलबिन्दुनिपातेन क्रमश: पूर्यते घट: । 
स हेतु: सर्वविद्यानां धर्मस्य च धनस्य च ॥</value>
<meaning> क्रमश: पानी की एक एक बूंद गिरने से घडा भर जाता है, इसी प्रकार धीरे धीरे अभ्यास करने से सब विद्याओंकी प्राप्ति हो जाती है, इसी प्रकार थोडा थोडा करके धर्म का और धन का संचय भी हो जाता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>मुहूर्तमपि जीवेत  </index>
<indexNum>348</indexNum>
<value>मुहूर्तमपि जीवेत नर: शुक्लेन कर्मणा।
न कल्पमपि कष्टेन लोकद्वयविरोधिना ॥</value>
<meaning>  श्रेष्ठ कर्म करता हुआ मनुष्य एक मुहूर्त (48 मिनिट) भी जीवित रहे तो अत्यत्तम है, परन्तु इहलोक और परलोक के विरोधी, दुष्ट का कल्पभर जीना भी उत्तम नही है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>गते शोको ने  </index>
<indexNum>349</indexNum>
<value>गते शोको न कर्तव्यो भविष्यं नैव चिन्तयेत् ।
वर्तमानेन कालेन प्रवर्तन्ते विचक्षणा:॥ </value>
<meaning>  बिती हुई बात पर शोक और आनेवाले समय की चिंता न करके वर्तमान काल को सुधारना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>अहो बात विचित्राणि  </index>
<indexNum>350</indexNum>
<value>अहो बात विचित्राणि चरितानि महात्मनाम् ।
लक्ष्मी तृषाय मन्यते तद्भारेण नमन्ति च ॥</value>
<meaning>  महात्माओंके चरित्र भी विचित्र होते है ।  वे धन को तिनके के समान तुच्छ मानते है, परन्तु उसके भार से विनम्र हो जाते है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>यस्य स्नेहो भयं  </index>
<indexNum>351</indexNum>
<value>यस्य स्नेहो भयं तस्य
स्नेहो दु:खस्य भाजनम्। 
स्नेहमूलानि दु:खानि तानि 
त्यक्त्वा बसेत सुखम् ॥</value>
<meaning>  जिसे किसी के प्रति प्रेम होता है, उसे उसी से भय होता है ।  प्रीति दु:खोका आधार है ।  स्नेह है सारे दु:खो का मूल ।  अत: उन स्नेहबंधनोंको त्यागकर सुखपूर्वक रहना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>अनागतविधाता च  </index>
<indexNum>352</indexNum>
<value>अनागतविधाता च पत्युप्तन्नमतिस्तथा ।
द्वाविते सुखमेधेते यद्भविष्यो विनश्यति ॥</value>
<meaning>  संकट आने से पूर्व ही  उपाय सोच लेने वाला तथा ठीक समय पर आत्मरक्षा का उपाय कर लेनेवाला बुध्दिमान होते है, भाग्य के सहारे रहने वाले नष्ट हो जाते है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>राज्ञि धर्मिणि धर्मिष्ठा:  </index>
<indexNum>353</indexNum>
<value>राज्ञि धर्मिणि धर्मिष्ठा: पापे पापा: समे समा: ।
राजानमनुवर्नन्ते यथा राजा तथा प्रजा ॥</value>
<meaning>  राजा को धर्मात्मा होना चाहिये, पापी राजा के राज्य मे पाप फैल जाता है ।  राजा प्रजा का ही अनुसरण करती है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>जीवन्त मृतवन्मन्ये  </index>
<indexNum>354</indexNum>
<value>जीवन्त मृतवन्मन्ये देहिनं धर्मवर्जितम् ।
मृतो धर्मेण संयुक्तो दीर्घजीवी न संशय: ॥</value>
<meaning>  धर्म रहित मनुष्य मरे हुये के समान है।  धार्मिक मनुष्य मरने के पश्चात भी जाति रहता है, इसमे तनिक भी सन्देह नही है क्यों कि उसकी कीर्ति अमर रहती है, ऐसे धार्मिक मनुष्य के जीवन को ही सुजीवन समझना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>दह्यमानाः सुती </index>
<indexNum>355</indexNum>
<value>दह्यमानाः सुतीक्ष्णेन नीचाः परयशोSग्निना ।
अशक्तास्तपदं गन्तुं ततो निन्दा प्रकुर्वते ॥</value>
<meaning>  दुर्जन दूसरे की किर्तीरूपी अग्नि से जलते हुए जब उस पद को प्राप्त करने मे असमर्थ रहते है तब वे उस गुणी की निन्दा करने मे प्रवृत्त हो जाते है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>बन्धाय विषया  </index>
<indexNum>356</indexNum>
<value>बन्धाय विषयाऽसक्तं मुक्त्ये निर्विषयं मन: ।
मन एव मनुष्याणां कारणं बन्धमोक्षया: ॥</value>
<meaning>  मनुष्य का लक्ष इस संसार मे मोक्ष प्राप्त करना है ।  यदि वह विषयों काम, क्रोध, लोभ तथा मोहादि में पड जाता है तो वह आवागमन के बन्धन मे पड जाता है ।  विषयो से आसक्ति हटाने से मनुष्य मुक्ति पार कर लेता है ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>देहाभिमाने गलितं  </index>
<indexNum>357</indexNum>
<value>देहाभिमाने गलितं विज्ञाते परमात्मनि। 
यत्र यत्र मनो यति तत्र तत्र समाधय: ॥</value>
<meaning>  देह के अभिमान का नाश और परमात्मनिष्ठ हो जाने पर जहां जहां मन जाता है, वहां वहां ही समाधि समझनी चाहिये ।  देह का अभिमान नहीं करना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>ईप्सितं मनस:  </index>
<indexNum>358</indexNum>
<value>ईप्सितं मनस: सर्वं कस्य संपद्यते सुखम्।
दैवाऽयत्तं यत: सर्वं तस्मात् सन्तोषमाश्रयेत् ॥</value>
<meaning>  सभी मनोरथ किसी के भी पूर्ण नही होते, क्यों कि सब कुछ भाग्य के आधीन है।  अत: सन्तोष धारण करना चाहिये ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>यथा धेनुसहस्त्रेषु  </index>
<indexNum>655</indexNum>
<value>यथा धेनुसहस्त्रेषु वत्सो गच्छति मातरम्। 
तथा यच्च कुतं कर्म कर्तारमनुगच्छति ॥</value>
<meaning>  जैसे सहस्त्र गौओ में भी बछडा अपनी माता को पहचानकर उसी के पास जाता है, उसी प्रकार मनुष्य जो भी कर्म करता है, वह भी उसके पीछे पीछे चलता है, अर्थात कर्म का फल भोगना ही पडता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>अनवस्थितकार्यस्य  </index>
<indexNum>359</indexNum>
<value>अनवस्थितकार्यस्य न जने न वने सुखम्।
जने दहति संसर्गो वने सङ्ग.विवर्जनम् ॥</value>
<meaning>  अव्यवस्थित कर्म करने वाले को न तो जनसमान मे सुख मिलता है, न वन मे।  जनसमाज मे मनुष्यों का संसर्ग उसे जलाता है और वन मे वह दु:खी रहता है ।</meaning>   
</subhashit>
	

<subhashit>
<index>यदा खात्वा  </index>
<indexNum>360</indexNum>
<value>यदा खात्वा खनित्रेण भूतले वारि विन्दति।
तथा गुरूगतां विद्यां शुश्रूषुरधिगच्छति ॥</value>
<meaning>  जैसे भूमि खोदने वाला फावडे आदि के द्वारा भूमि को खोदकर उसमे से जल प्राप्त कर लेता है इसी प्रकार गुरूजन की सेवा करनेवाला विद्यार्थी भी विद्या प्राप्त कर लेता है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>कर्मायत्तं फलं  </index>
<indexNum>361</indexNum>
<value>कर्मायत्तं फलं पुसां बुध्दि: कर्मानुसारिणी।
तथापि सुधियश्चाऽर्या: सुविचार्यैव कुर्वते ॥</value>
<meaning>  मनुष्योंको फल कर्म के अनुसार मिलता है और बुध्दि भी कर्मों के अनुसार ही चलती है, फिर भी विद्वान और सज्जन भली भांती सोच विचार कर ही किसी कार्य को करते है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>युगान्ते प्रचलते  </index>
<indexNum>362</indexNum>
<value>युगान्ते प्रचलते मेरु: कल्पान्ते सप्त सागरा:।
साधन: प्रतिपन्नार्थान् न चलन्ति कदाचन ॥</value>
<meaning>  युग के अन्त मे समेरू पर्वत चलायमान हो जाता है, कल्प के अन्त मे सातो समुद्र भी अपनी मर्यादा छोड देते है, परन्तु श्रेष्ठ पुरूष अपने हाथ मे लिये हुए कार्य से अथवा अपनी की हुई प्रतिज्ञा से कभी भी विमुख नही होते ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>पृथिव्यां त्रीणि  </index>
<indexNum>363</indexNum>
<value>पृथिव्यां त्रीणि रत्नानि जलमन्न सुभाषितम्।
मुढै: पाषाणखण्डेषु रत्नसंज्ञा विधीयते ॥</value>
<meaning>  पृथ्वीपर जल, अन्न और युक्तियां (नीति वाक्य) ये तीन ही रत्न है, परंतु मूर्ख लोग पत्थर के टूकडों को ही रत्न कहते है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>पुनर्वित्तं पुनर्मित्रं  </index>
<indexNum>364</indexNum>
<value>पुनर्वित्तं पुनर्मित्रं पुनर्भार्या पुनर्मही।
एतत्सर्वं पुनर्लभ्यं न शरीरं पुन: पुन:॥</value>
<meaning>  धन, मित्र, स्त्री, भू सम्पत्ति, देश, राज्य ये सब बार बार मिल सकते है परन्तु मनुष्य शरीर बार बार नही मिलता ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>बहूनां चैव  </index>
<indexNum>365</indexNum>
<value>बहूनां चैव सत्वानां समवाये रिपुञ्जय: ।
वर्षधाराधरो मेघस्तृणैरपि निवार्यते ॥</value>
<meaning>  संगठत मनुष्यों का सम्मिलित बल शत्रु के छक्के छुडाकर उसे पराजित कर सकता है, जैसे मूसलधार वर्षा के वेग को छुद्र तिनके संगठीत होकर (छप्पर के रूप मे) रोक देते है ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>धर्माऽख्याने स्मशाने  </index>
<indexNum>366</indexNum>
<value>धर्माऽख्याने स्मशाने च रोगिणां या मतिर्भवेत् ।
या सर्वदैव तिष्ठेच्येत को न मुच्येत बन्धनात् ॥</value>
<meaning>  धर्म कथा सुनने के समय, स्मशान भूमि मे और रोगी होने पर मनुष्य मे जो बुध्दि उत्पन्न होती है, यदि वह बुध्दि सदा स्थिर रहे तो संसार बन्धन से कौन नही छूट जाता ? </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>उत्पन्नपश्चातापस्य  </index>
<indexNum>367</indexNum>
<value>उत्पन्नपश्चातापस्य बुध्दिर्भवति यादृशी ।
ताद्वशी यदि पूर्व स्यात् कस्य न स्यान्महोदय: ॥</value>
<meaning>  अशुभ, निन्दित कर्म करने के पश्चात पछतानेवाले मनुष्य की जैसी बुध्दि उत्पन्न होती है, यदि वैसी ही बुध्दि पहले ही हो जाये तो किसका मोक्ष न हो जाए? </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>दाने तपसि  </index>
<indexNum>368</indexNum>
<value>दाने तपसि शोर्येवा विज्ञाने विनये नये। 
विस्मयो न हि कर्तव्यो बहुरत्ना वसुन्धरा ॥</value>
<meaning>  मनुष्य को दान का, तप का, शूरता का, विद्वत्ता का सुशीलता और नीतिनिपुणता का कभी अहंकार नहीं करना चाहिये ।  इस धरती पर एक से बढकर एक दानी, तपस्वी, शूरवीर और विद्वान है ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>दूरस्थोऽपि न  </index><indexNum>369</indexNum>
<value>दूरस्थोऽपि न दूरस्थो यो यस्य मनसि स्थित:।
यो यस्य हृदये नास्ति समीपस्थोऽपि दूरत: ॥</value>
<meaning>  जिसके हृदय मे बसा हुआ है वह दूर रहने पर भी दूर नही है और जो जिसके मनमे समाया हुआ नही है वह अत्यन्त निकट रहने पर भी दूर ही रहता है ।</meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>यदीच्छसि वशीकर्तुं  </index>
<indexNum>370</indexNum>
<value>यदीच्छसि वशीकर्तुं जगदेकेन कर्मणा ।
परापवादससेभ्यो गां चरन्ती निवारय ॥</value>
<meaning>  यदि सारे संसार को एक ही कर्म द्वारा अपने वश मे करना चाहता है तो दूसरे की निन्दारूपी खेती मे चरती हुई अपनी जिव्हा को हटा,रोक दे।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>प्रस्तावसदृशं वाक्यं  </index><indexNum>371</indexNum>
<value>प्रस्तावसदृशं वाक्यं प्रभावसदृशं प्रियम् ।
आत्मशक्तिसमं कोपं यो जानाति स पंडित: ॥</value>
<meaning>  अवसार के अनुकूल बात करने वाला अपनी सामर्थ्य गरिमा के अनुरूप भाषण करनेवाला तथा अपनी शक्ति के अनुरूप क्रोध करनेवाला व्यक्ति ही बुध्दिमान कहलाता है।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>त्यज दुर्जनसंसर्ग  </index>
<indexNum>372</indexNum>
<value>त्यज दुर्जनसंसर्ग भज साधुसमागमम्।
कुरु पुण्यमहोरात्रं स्मर नित्यमनित्यताम् ॥</value>
<meaning>  हे मनुष्या दुष्ट को संग छोडकर सज्जनोंका सत्संग कर ।  रात-दिन शुभकर्म कर और संसार अनित्य है इस बात को ध्यान मे रखते हुये सदा प्रभु का चिंतन किया कर ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>यस्य चित्तं द्रवीभूतं  </index>
<indexNum>373</indexNum>
<value>यस्य चित्तं द्रवीभूतं कृपया सर्वजन्तुषु ।
तस्य ज्ञानेन मोक्षेण किं जटाभस्मलेपनै:॥ </value>
<meaning>  जिसका चित्त प्राणिमात्र पर दया से द्रवीभूत हो जाता है, उसे ज्ञान और मोक्ष प्राप्ति की तथा जटा धारण और भस्म लेपन की क्या आवश्यकता है ? </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>खलांनां कण्टकानां  </index>
<indexNum>374</indexNum>
<value>खलांनां कण्टकानां च 
द्विविधैव प्रतिक्रिया। 
उपानान्मुखभङ्गो वा 
दूरतो वा विसर्जनम् ॥</value>
<meaning>  दुर्जन और कण्टक इनसे बचने के दो ही उपाय है, या तो जूतों से उनका मूह तोड देना या उन्हे दूर से ही त्याग देना ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>अयुक्तं स्वामिनो  </index>
<indexNum>375</indexNum>
<value>अयुक्तं स्वामिनो युक्तं युक्तं नीचस्य दूषणम् ।
अमृतं राहते मृत्युर्विषं शंकर भूषणम् ॥</value>
<meaning>  समर्थ मनुष्य के लिये साधारण वस्तू भी भूषणरूप हो जाती है, जबकि नीच पुरूष के लिये सुन्दर वस्तू भी दोषरूप बन जाती है ।  अमृत राहू के लिये प्राणघातक बन गया जबकी प्राणघातक विष भी भगवान शंकर के लिये आभूषण बन गया ।</meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>तद् भोजनं यद्  </index>
<indexNum>376</indexNum>
<value>तद् भोजनं यद् द्विजभुक्तशेषं तत्सौहृदं यत् क्रियते परस्मिन ।
स प्राज्ञता या न करोति पापं, दम्भं विना य: क्रियते सधर्म: ॥</value>
<meaning>  ब्राह्मणों को खिलाने से बचा हुवा भोजन करना चाहिये ।  प्रेम स्नेह वह है जो परायों पर किया जाए ।  बुध्दिमत्ता यह है कि मनुष्य पाप कर्मो को करने से बचा रहे ।  धर्म वह है जिसमे दम्भ, छल कपट न हो । </meaning>   
</subhashit>


<subhashit>
<index>अनन्तशास्त्रं बहुलाश्च </index>
<indexNum>377</indexNum>
<value>अनन्तशास्त्रं बहुलाश्च विद्या: 
अल्पश्च कालो बहुविघ्नता च। 
यत्सारभूतं नदुपासनीयं, 
हंसो यथा क्षीरमिवाम्बुमध्यात् ॥</value>
<meaning>  वेदादी धर्म शास्त्र अनंत है और विद्याएं भी बहुत है ।  निश्चय ही समय बहुत थोडा है ।  और विघ्न बहुत है ।  अत: इन शास्त्रो में जो सार तत्व है ।  वही ग्रहण करने योग्य है, जैसे हंस दूध और पानी के मिश्रण मे से दूध को ही ग्रहण करता है । </meaning>   
</subhashit>
 

<subhashit>
<index>निर्मित: केन  </index>
<indexNum>378</indexNum>
<value>न निर्मित: केन न दृष्टपूर्व: 
न श्रूयते हेममय: कुरङ्ग ।
तथापि तृष्णा रघुनन्दनस्य 
विनाशकाले विपरीत बुध्दि: ॥</value>
<meaning>  स्वर्ण का मृग न तो किसी ने बनाया, न पहले से बना हुआ सुना है और नही किसी ने देखा है, फिर भी श्रीराम उसे पाने के लिये उत्सुक हो उठे और उसके पीछे भाग पडे ।  वास्तविकता यह है कि, विनाश के समय मनुष्य की बुध्दि उसका साथ नही  देती| </meaning>   
</subhashit>

<subhashit>
<index>मूढै: प्रकाल्पितं  </index>
<indexNum>379</indexNum>
<value>मूढै: प्रकाल्पितं दैवं तत्परास्ते क्षयं गता:।
प्रज्ञास्तु पौरूषार्थेन पदमुत्तमतां मता:।।</value>
<meaning>  भाग्य की कल्पना मूढ़ लोग करते है और भाग्य पर आश्रित होकर वे अपना नाश कर लेते है। बुद्धिमान लोग तो पुरूषार्थ द्वारा ही उत्कृष्ट पद को प्राप्त करते है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>न तदसिद्धौ  </index>
<indexNum>380</indexNum>
<value>न तदसिद्धौ लोकव्यवहारो हेय: 
किन्तु फलत्यागस्तसाधनं च कार्यमेव।।</value>
<meaning>  जब तक भक्ति में सिद्धि न मिले, तब तक लोकव्यवहार का त्याग नहीं करना चाहिए, बल्कि फलत्याग कर निष्काम भाव से उस भक्ति का साधन करना चाहिए।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>नत्वेवाहं जातु  </index>
<indexNum>381</indexNum>
<value>नत्वेवाहं जातु नासं न त्वं नेमे जनाधिपा:।
न चैव न भविष्याम: सर्वे वयमत: परम्।।</value>
<meaning>  आत्मा नित्य है, इसलिए शोक करना व्यर्थ है। वास्तव में ऐसा नहीं है कि मैं किसी काल में नहीं था अथवा तू नहीं था अथवा ये राजा लोक नहीं थे, न ऐसा ही है कि इससे आगे हम सब नहीं रहेंगे।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>यं हि न व्यथयन्त्येते  </index><indexNum>382</indexNum>
<value>यं हि न व्यथयन्त्येते पुरुषं पुरुषर्षभ ।
समदुःखसुखं धीरं सोऽमृतत्वाय कल्पते।।</value>
<meaning>  हे पुरुषश्रेष्ठ सुख दु:ख को समान समझने वाले जिस धीर पुरूष को इन्द्रियों के विषय व्याकुल नहीं करते हैं वह मोक्ष के योग्य होता है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>य एनं वेत्ति हन्तारं  </index>
<indexNum>383</indexNum>
<value>य एनं वेत्ति हन्तारं यष्चैनं मन्यते हतम्।
उभौ तौ न विजानीतौ नायं हन्ति न हन्यते।।</value>
<meaning>  जो आत्मा को मारने वाला समझता है तथा जो इसको मरा मानता है, वे दोनों ही नहीं जानते, क्योंकि आत्मा वास्तव में न तो किसी को मारता है और न किसी के द्वारा मारा जाता है।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>न जायते म्रियते  </index>
<indexNum>384</indexNum>
<value>न जायते म्रियते वा कदाचिन्नायं
भूत्वा भविता वा न भूय:।
अजो नित्य: शाश्वतो•यं पुराणो 
न हन्यते हन्यमाने शरीरे।।</value>
<meaning>  यह आत्मा किसी काल में भी न तो जन्म लेता है और न मरता ही है तथा न यह उत्पन्न होकर फिर होने वाला ही है क्योंकि यह अजन्मा, नित्य, सनातन और पुरातन है, शरीर के मारे जाने पर भी यह नहीं मारा जाता।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>देही नित्यमवध्योयं  </index>
<indexNum>385</indexNum>
<value>देही नित्यमवध्योयं देहे सर्वस्य भारत!
तस्मात्सर्वाणि भूतानि न त्वं शोचितुमर्हसि।</value>
<meaning>  हे अर्जुन! यह आत्मा सबके शरीरों में सदा ही अवध्य (जिसका वध नहीं किया जा सके) है। इस कारण सम्पूर्ण प्राणियों के लिये तू शोक करने योग्य नहीं है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>इन्द्रियाणां हि  </index>
<indexNum>386</indexNum>
<value>इन्द्रियाणां हि चरतां यन्मनो•तु विधीयते।
तदस्य हरति प्रज्ञां वायुर्नावमिवाम्भसि।।</value>
<meaning>  क्योंकि जैसे जल में चलने वाली नाव को वायु हर लेती है, वैसे ही विषयों में विचरती हुर्इ इन्द्रियों में से मन जिस इन्द्रिय के साथ रहता है वह एक ही इन्द्रिय इस अयुक्त पुरूष की बुद्धि को हर लेती है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>विहाय कामान्य:  </index><indexNum>387</indexNum>
<value>विहाय कामान्य: सर्वान्पुमा´चरति नि:स्पृह:।
निर्ममो निरहंकार: स शान्तिमधिगच्छति।।</value>
<meaning>  जो पुरूष सम्पूर्ण कामनाओं को त्यागकर ममता रहित अहंकार रहित और स्पृहा रहित हुआ विचरता है, वही शान्ति को प्राप्त होता है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>व्यायामपुष्टगात्रस्य  </index>
<indexNum>388</indexNum>
<value>व्यायामपुष्टगात्रस्य, बुद्धिस्तेजो यशोबलम्।
प्रवर्धन्ते मनुष्यस्य, तस्माद् व्यायाममाचरेत।।</value>
<meaning>  व्यायाम से मनुष्य का शरीर पुष्ट होता है, बुद्धि तीव्र होती है तथा यश और बल की वृद्धि होती है, इसलिए व्यायाम करना चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>न चौर हार्यं  </index>
<indexNum>389</indexNum>
<value>न चौर हार्यं न च राजहार्यं न भ्रातृभाज्यं न च भारकारि ।
व्यये कृते वर्धतते एव नित्यं विद्याधनं सर्वधनं प्रधानम् ॥</value>
<meaning>  विद्या का हरण ना चोरकर सकते है , ना राजा ! बंधुजन भी उसक विभाजन नहीं कर सकते है उसका भर होता है | विपरीत विद्या का उपयोग (व्यय) करने से उसकी वृद्धि होती है | इसलिए विद्या सर्वश्रेष्ठ धन है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>विपदो नैव विपद:,  </index>
<indexNum>390</indexNum>
<value>विपदो नैव विपद:, संपदो नैव संपद: ।
विपद् विस्मरणं विष्णो: सम्पन्नारायणस्मृति: ॥</value>
<meaning>  विपत्ति यथार्थ में विपत्ति नहीं है, सम्पत्ति भी सम्पत्ति नहीं। भगवान का विस्मरण होना ही विपत्ति है और सदैव उनका स्मरण बना रहे, यही सबसे बड़ी सम्पत्ति है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>श्लोकार्धेन प्रवक्ष्यामि  </index>
<indexNum>391</indexNum>
<value>श्लोकार्धेन प्रवक्ष्यामि यदुक्तं ग्रन्थकोटिभिः ।
परोपकार: पुण्याय, पापाय परपीडनम् ॥</value>
<meaning>  जो करोडो ग्रंथों में कहा है, वह मैं आधे श्लोक में कहता हूँ; परोपकार पुण्यकारक है, और दूसरे को पीडा देना पापकारक है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उर्ध्वबाहुर्विरौम्येष  </index>
<indexNum>392</indexNum>
<value>उर्ध्वबाहुर्विरौम्येष न च कश्चित शृणोति माम् ।
धर्मात् अर्थश्व कामश्च स धर्म: किं न सेव्यते ॥</value>
<meaning>  अर्थात् मैं बाहों को उठाकर जोर-शोर से चिल्ला रहा हूँ, किंतु मेरी बात कोई नहीं सुनता। धर्म से ही अर्थ और काम प्राप्त होते हैं, फिर उस धर्म का किसलिए पालन नहीं किया जाता ? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आदेयस्य प्रदेयस्य  </index>
<indexNum>393</indexNum>
<value>आदेयस्य प्रदेयस्य कर्तव्यस्य च कर्मण:
क्षिप्रमक्रियमाणस्य काल: पिबति तद्रसम् ॥</value>
<meaning>  समय पर नहीं किए गए कार्य का रस काल पी जाता है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अनुचितकर्माSSरम्भः  </index>
<indexNum>394</indexNum>
<value>अनुचितकर्माSSरम्भः स्वजनविरोधो बलीयसि स्पर्धा
प्रमदाजनविश्वासो मृत्युद्वाराणि चत्वारि ॥</value>
<meaning>  किसी अनुचित कार्य को प्रारम्भ करना, अपने स्वजनों का विरोध करना, शक्तिशाली व्यक्तियों से स्पर्धा करना, तथा स्त्रीजन पर विश्वास करना, ये चारों परिस्थितियां मृत्युद्वार के समान हैं  यानी इन कार्यों को करने वाले  की सामयिक  मृत्यु हो जाती है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यदि न स्यान्नरपति  </index>
<indexNum>395</indexNum>
<value>यदि न स्यान्नरपति: सम्यङ्नेता तत: प्रजा:।
अकर्णधारा जलधौ विप्लवेतेह नौरिव ॥</value>
<meaning>  जिस प्रकार नाविक के अनुपष्ठिति मे नाव जल धारा मे बह जाती है उसी प्रकार नेतृत्व के गुणोंके आभाव में प्रजा का नुकसान होता है|</meaning>
</subhashit>


<subhashit>
<index>सदाचारेण सर्वेषां  </index>
<indexNum>396</indexNum>
<value>सदाचारेण सर्वेषां शुध्दं भवति मानसम्।
निर्मलं च विशुध्दं च मानसं देवमन्दिरम् ॥</value>
<meaning>  सदैव सदाचार करनेसे मन शुद्ध होत है | और निर्मल, शुद्ध मन हि भगवान क मन्दिर है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आयुष: क्षण एकोऽपि  </index>
<indexNum>397</indexNum>
<value>आयुष: क्षण एकोऽपि सर्वरत्नैर्न लभ्यते ।
नीयते स वृथा येन प्रमाद: सुमहान हो ॥</value>
<meaning>  सभी रत्नोंके बदलेमे आयुष्य का एक क्षणभी प्राप्त नहीं हो सकता | ऐसे जीवन के क्षण जो निर्थक ही खर्च कर रहे है वे कितनी बडी गलती कर रहे है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सर्वे यत्र विनेतार:  </index>
<indexNum>398</indexNum>
<value>सर्वे यत्र विनेतार: सर्वे पण्डितमानित: ।
सर्वे महत्वमिच्छन्ति राष्ट्रं तदवसीदति ॥</value>
<meaning>  जंहा सभी अभिमानी नेता हों अथवा सभी अभिमानी हों या सब महत्ब की इच्छा रखते हों, यह राष्ट्र नष्ट हो जाता है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सर्प दुर्जनयोर्मध्ये  </index>
<indexNum>399</indexNum>
<value>सर्प दुर्जनयोर्मध्ये वरं सर्पो न दुर्जन: । 
सर्पो दशति कालेन दुर्जनस्तु पदे पदे ॥</value>
<meaning>  दुर्जन की तुलना में साँप  बेहत्तर है, क्योंकि साँप कभी कभी कटता है लेकीन दुर्जन बार बार कटता है कष्ट देता है | </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अक्रोधेन जयेत  </index>
<indexNum>400</indexNum>
<value>अक्रोधेन जयेत क्रोधम् साधुं साधुना जयेत् ।
जयेत् कदर्यं दानेन जयेत् सत्येन चानृतम् ॥</value>
<meaning>  क्रोध पर शांति से, दुर्जन (असाधु) पर सदाचार से, कृपण पर दान से तथा झूठे पर सत्य से विजय प्राप्त की जेया सकती है अर्थात उन्हे वशीभूत किया जा सकता है ! </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दुर्जन: परिहर्तव्यो  </index>
<indexNum>401</indexNum>
<value>दुर्जन: परिहर्तव्यो विद्यया भूषितोऽपि सन्।
मणिनालंकृत: सर्प: किमसौ न भयंकर:।। </value>
<meaning>  दुर्जन विद्वान हो तो भी उसे त्याग देना ही उचित है। क्या मणि से अलकृंत सर्प भयंकर नहीं होता है? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उपकारिषु यस्साधु:  </index>
<indexNum>402</indexNum>
<value>उपकारिषु यस्साधु: साधुत्वे तस्य को गुण: ।
पकारिषु यस्साधु: साधु: सद्भिरुच्यते ॥</value>
<meaning>  जो मनुष्य अपने हितैषी के साथ ही साधुता पूर्ण व्यवहार करता है उसमें साधुता कहाँ है ? साधुता तो उसे कहते हैं जो अपने उपकारी और अपकारी में कोई अंतर न समझे - ऐसा विद्वानों का मत है</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>क्षमा शस्त्रं करे  </index>
<indexNum>403</indexNum>
<value>क्षमा शस्त्रं करे यस्य दुर्जन: कि करिष्यत्ति ।
	अतृणे पतितो वह्नि: स्वयमेवोपशाम्यति ॥</value>
<meaning>  क्षमारूपी शस्त्र जिसके हाथ में हो, उसे दुर्जन क्या कर सकता है ? अग्नि , जब किसी जगह पर गिरता है जहाँ घास न हो, अपने आप बुझ जाता है. </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>एकस्य कर्म संवीक्ष्य  </index>
<indexNum>404</indexNum>
<value>एकस्य कर्म संवीक्ष्य करत्यन्योऽपि गर्हितम् ।
गतानुगतिको लोक: न लोक: परमार्थिक: ॥</value>
<meaning>  
सामान्य लोग विचार कर के कार्य नहीं करते, वे दूसरों की देखा देखी ही काम करते हैं, इसी लिए यदि एक आदमी बुरा काम करता है तो उसकी देखा देखी दूसरे लोग भी बुरा काम करने लगते हैं |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>नमामि ईश्वरम् प्रात:  </index>
<indexNum>405</indexNum>
<value>नमामि ईश्वरम् प्रात: 
नमामि जनकम् तथा ।
नमामि जननीम् पूज्याम् 
नमामि शिक्षकान् तथा ॥</value>
<meaning>  जिस तरह प्रात: ईश्वर को प्रणाम करते उसी तरह पिता को भी प्रणाम करें |माता के समान गुरु भी पूजनीय है|</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>प्रदोषे दीपक: चन्द्र  </index>
<indexNum>406</indexNum>
<value>प्रदोषे दीपक: चन्द्र: प्रभाते दीपक: रवि: 
त्रैलोक्ये दीपक: धर्म: सुपुत्र कुलदीपक: ॥</value>
<meaning>  रात्री में प्रकाश चन्द्रमा देता है, प्रात:का दीप सूर्य है | धर्म तीनों लोक में प्रकाश देता है तथा सुपुत्र पुरे कुल का दीपक(मार्गदर्शक) है|</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सुलभा: पुरूषा: राजन्  </index>
<indexNum>407</indexNum>
<value>करोति विद्यार्थी सहनं सुख-दु:खयो:।
सुखम् भवतु वा दु:खम् विद्याभ्यासं करोति स: ॥</value>
<meaning>  विद्यार्थी को सदैव सुख दु:ख सहन करता है | सुख हो या दु:ख विद्याभ्यास करते रहता है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सुलभा: पुरूषा: राजन्  </index>
<indexNum>408</indexNum>
<value>सुलभा: पुरूषा: राजन् सततं प्रियवादिन: ।
अप्रियस्य च तथ्यस्य वक्ता श्रोताच दुर्लभ: ॥</value>
<meaning>  महात्मा विदुर धृत्रराष्ट्र से कहते हैं “ हे राजन, प्रिय बोलने वाले व्यक्ति आपको सुलभता से प्राप्त हो जाएँगे; परंतु ऐसा वक्ता जो ऐसा सत्य बोलता हो जो कटु हो और सामनेवाले के हित में हो वह बोलने वाला और उसकी बात को सुनने वाला दुर्लभ ही मिलता है” </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>तर्कोऽप्रतिष्ठः  </index>
<indexNum>409</indexNum>
<value>तर्कोऽप्रतिष्ठः श्रुतयो विभिन्ना 
नैको ऋषिर्यस्य मतं प्रमाणम्।
धर्मस्य तत्त्वं निहितं गुहायाम् 
महाजनो येन गतः सः पन्थाः।।</value>
<meaning>  जीवन जीने के असली मार्ग के निर्धारण के लिए कोई सुस्थापित तर्क नहीं है, श्रुतियां (शास्त्रों तथा अन्य स्रोत) भी भांति-भांति की बातें करती हैं, ऐसा कोई ऋषि/चिंतक/विचारक नहीं है जिसके वचन प्रमाण कहे जा सकें। वास्तव में धर्म का मर्म तो गुहा (गुफा) में छिपा है, यानी बहुत गूढ़ है। ऐसे में समाज में प्रतिष्ठित व्यक्ति जिस मार्ग को अपनाता है वही अनुकरणीय है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वाणी रसवती यस्य  </index>
<indexNum>410</indexNum>
<value>वाणी रसवती यस्य, यस्य श्रमवती क्रिया ।
लक्ष्मी: दानवती यस्य सफलं तस्य जीवितम् ॥</value>
<meaning>  जिसकी वाणी रसपूर्ण हो, कर्म-क्रिया श्रमवान हो, और लक्ष्मी दानवती हो उसका जीवन निश्चितही सफल होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>पापन्निवारयति योजयते  </index>
<indexNum>411</indexNum>
<value>पापन्निवारयति योजयते हिताय
गुह्यं निगूहति गुणान् प्रकटीकरोति ।
आपादगनं च न जहाति ददाति काले
सन्मित्रलक्षणमिंद प्रवदन्ति सन्त: ॥</value>
<meaning>  जो पाप से रोकता है, हित में जोडता है, गुप्त बात गुप्त रखता है, गुणों को प्रकट करता है, आपत्ति आने पर छोडता नहीं, समय आने पर (जो आवश्यक हो) देता है - संत पुरुष इन्हीं को सन्मित्र के लक्षण कहते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धनेन किं यो न  </index>
<indexNum>412</indexNum>
<value>धनेन किं यो न ददाति नाश्नुने
बलेन किं यश्च रिपून बाधते ।
श्रुतेन किं यो न च धर्ममाचरेत् 
कियात्मना यो न जितेन्द्रियो भवेत ॥</value>
<meaning>  उस धन से क्या है ? जो न देता है और न खाता है, उस बल से क्या है ? जो वैरियों को नहीं सताता है, उस शास्र से क्या है ? जो धर्म का आचरण नहीं करता है और उस आत्मा से क्या है ? जो जितेंद्रिय नहीं है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सर्वे क्षयान्ता: निचया:  </index>
<indexNum>413</indexNum>
<value>सर्वे क्षयान्ता: निचया: पतनान्ता समुच्छ्रया: ।
संयोग विप्रयोगान्ता: मरणान्त च जीवितम् ॥</value>
<meaning>  समस्त संग्रहों का अन्त विनाश है, लौकिक उन्नतियों का अन्त पतन है, संयोगों का अन्त वियोग है और जीवन का अन्त मरण है।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उत्तमं स्वार्जितमुक्तं  </index>
<indexNum>414</indexNum>
<value>उत्तमं स्वार्जितमुक्तं मध्यमं पितुरर्जितम् ।
कनिष्ठं भ्रातृवित्तं च स्त्रीक्तिमधमाधमम् ॥</value>
<meaning>  स्वअर्जित धन सबसे उत्तम है | पिता का धन, छोटे भाई से प्राप्त धन तथा स्त्रीधन क्रमश: निम्न श्रेणी का धन है|</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>श्रध्दापूर्वा: सर्वधर्मा:  </index>
<indexNum>415</indexNum>
<value>श्रध्दापूर्वा: सर्वधर्मा: मनोरथफलप्रदा: ।
श्रध्दया साध्यते सर्वम् श्रध्दया तुष्टाते हरि: ॥</value>
<meaning>  श्रध्दा सभी धर्मों के पूर्व में होती है और मनोरथों को पूर्ण करने वाली फल दायिनी  श्रध्दा है| श्रद्धा से सब कुछ प्राप्त होता है , श्रद्धासे भगवान प्रसन्न होते है| </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>द्वारं द्वारमटन् भिक्षु:  </index>
<indexNum>416</indexNum>
<value>द्वारं द्वारमटन् भिक्षु: शिक्षते न तु याचते ।
अदत्वा माद्रशो मा भू: दत्वा त्वं त्वादशो भव ॥</value>
<meaning>  द्वार द्वार जा कर भिक्षुक यजमान को कह रहा है की दान न करके मेरे जैसा(याचक) मत बनिए तो दान दे कर आप जैसा(दाता) बने |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सत्कर्म कुर्वतोऽस्य  </index>
<indexNum>417</indexNum>
<value>सत्कर्म कुर्वतोऽस्य स्यात्परितोषमात्मन: ।
तत्प्रयत्नेन कुर्वीत विपरीतं तु वर्जयेत ॥</value>
<meaning>  यानी कर्म के साथ आत्मतुष्टि अवश्य होनी चाहिये। कर्म करते समय यदि अंतरात्मा को संतुष्टी का अनुभव हो तो उसे प्रयत्नपूर्वक करना चाहिये। जिस कर्म में आत्मग्लानि या पश्चाताप हो वो नहीं करना चाहिये।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अनुग्तंक सतां वर्तम्  </index>
<indexNum>418</indexNum>
<value>अनुग्तंक सतां वर्तम् कृत्स्न यदि न शक्यते।
स्वगल्पहमप्य्नुगन्ततव्यं  मार्गस्यो नावसीदति ॥</value>
<meaning>  भले लोगों के चले हुए रास्ते पर हम पूरी तरह पर न चल सकें तो जितना हो सके उतना ही अमल में लावें।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आरोप्यते शिला शैले  </index>
<indexNum>419</indexNum>
<value>आरोप्यते शिला शैले यत्नेन महता यथा ।
निपात्यते क्षणेनाध: तथात्मा गुणदोषयो: ॥</value>
<meaning>  शिला को पर्वत के उपर ले जाना कठिन कार्य है परन्तू पर्वत के उपर से नीचे ढकेलना तो बहुत ही सुलभ है |
ऐसे ही मनुष्य को सद्गुणोसे युक्त करना कठिन है पर उसे दुर्गुणों से भरना तो सुलभही है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उपकारगृहीतेन शत्रुणा  </index>
<indexNum>420</indexNum>
<value>उपकारगृहीतेन शत्रुणा शत्रुमुध्दरेत् ।
पादलग्नं करस्थेन कण्टकेनैव कण्टकम् ॥</value>
<meaning>  उपकार से वश किये गये शत्रु द्वारा दूसरे शत्रुका नाश करना चाहिए । जैसे पैर में लगे कंटक को हाथमें लिए दुसरे काँटेसे निकाला जाता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यस्मिन् देशे न  </index>
<indexNum>421</indexNum>
<value>यस्मिन् देशे न संमानो न मित्राणि न बांधवाः ।
न च विद्यागमः कश्चित्तं देशं परिवर्जयेत् ॥</value>
<meaning>  जिस देश में सन्मान नहीं, प्रीति नहीं, संबंधी नहीं, और जहाँ विद्या मिलना संभव न हो, वहाँ एक दिन भी नहीं ठहरना चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अभिनव सेवक विनयैः  </index>
<indexNum>422</indexNum>
<value>अभिनव सेवक विनयैः प्राघुणिकः 
उक्तैः विलासिनीः उदितैः । 
धूर्त जन वचननिकरैरिह 
कश्चित् वञ्चितो नास्ति ॥</value>
<meaning>  नये सेवक की चापलूसी से ,पाहुन के वचन से, विलासिनी स्त्री के रोदन से और धूर्त जनों के करप्रपञ्च से हमेशा सावधान रहना चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अतिक्रान्तम् हि यत्  </index>
<indexNum>423</indexNum>
<value>अतिक्रान्तम् हि यत् कार्यम् पश्चच्चिन्तयते नरः । 
तच्चस्य न भवेत् कार्यम् चिन्तया च विनश्यति ॥</value>
<meaning>  जो मनुष्य बीती हुई बात के लिए पीछे चिन्ता करता है उसका वह कार्य तो सिद्ध होता ही नहीं; केवल चिन्ता करने से स्वयं विनाश को प्राप्त होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अनुबन्धान् अपेक्षेत  </index>
<indexNum>424</indexNum>
<value>अनुबन्धान् अपेक्षेत स अनुबन्ध एषु कर्मसु । 
सम्प्रर्धाय च कुर्वीत न वेगेन समाचरेत् ॥</value>
<meaning>  सोच-विचार कर काम करना चाहिए, जल्दबाजी में काम करना उचित नहीं होता । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>न प्रह्यष्यति  </index>
<indexNum>425</indexNum>
<value>न प्रह्यष्यति सम्मानै र्नावमानैः प्रकुप्यति ।
न क्रुद्धः पुरुषं ब्रूयादेतत् साधोस्तु लक्षणम् ॥</value>
<meaning>  
सन्मान मिलने पर अतिहर्षित नहीं होता, अवमान होने पर क्रोधित नहीं होता, और क्रोध आने पर कठोर वाणी नहीं उच्चारता – ये सरल पुरुष के लक्षण है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कौर्मं संकोचमास्थाय </index>
<indexNum>426</indexNum>
<value>कौर्मं संकोचमास्थाय प्रहारानपि मर्षयेत् ।
प्राप्ते काले च मतिमानुत्तिष्ठेत् कृष्णसर्पवत् ॥ </value>
<meaning>  कछुए की तरह अपने गात्र संकुचित करके प्रहारभी सहन करना, किन्तु बिध्दिमान मनुष्य ने समय आने पर साँप की तरह डर दिखाना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>काचे मणिः मणौ  </index>
<indexNum>427</indexNum>
<value>काचे मणिः मणौ काचो येषां बिध्दिः प्रवर्तते ।
न तेषां संनिधौ भृत्यो नाममात्रोडपि तिष्ठति ॥ </value>
<meaning>  काच को मणि और मणि को काच समजनेवाले राजा के पास नौकर कभी नहीं टिकते ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अनागतविधाता  </index>
<indexNum>428</indexNum>
<value>अनागतविधाता च प्रत्युत्पन्नमतिश्र्च यः ।
द्वावेव सुखमेधेते दीर्घसूत्री विनश्यति ॥ </value>
<meaning>  न आये हुए संकट की आगे से तैयारी रखनेवाला और प्रसंगावधानी ये दो (प्रकार के राजा) हि सुखी होते हैं । विलंबसे काम करनेवालेका नाश होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उत्तमं प्रणिपातेन  </index>
<indexNum>429</indexNum>
<value>उत्तमं प्रणिपातेन शूरं भेदेन योजयेत् ।
नीचमल्पप्रदानेनेष्टं धर्मेण योजयेत् ॥ </value>
<meaning>  अपनेसे श्रेष्ठ हो उसको प्रणाम करके, शूर को भेदनीतिसे, कम दर्जेवालेको कुछ देकर, और जिसकी जरुरत हो उसे न्याय पूर्वक अपना करना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मूर्खे नियोज्यमाने  </index>
<indexNum>430</indexNum>
<value>मूर्खे नियोज्यमाने तु त्रयो दोषाः महीपतेः ।
अयशश्र्चार्थनाशश्र्च नरके गमनं तथा ॥</value>
<meaning>   मूर्ख मानवकी नियुक्ति करनेवाले राजाके तीन दोष अपयश, द्र्व्यनाश और नरकप्राप्ति ।।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कुलीनः कुलसम्पन्नो  </index>
<indexNum>431</indexNum>
<value>कुलीनः कुलसम्पन्नो वाग्मी दक्षः प्रियंवचः ।
यथोक्तवादी स्मृतिवान् दूतः स्यात् सप्तभि र्गुणैः ॥</value>
<meaning>   कुलीनता, कुलसंपन्नता, वाक्चातुर्य, दक्षता, प्रियवादिता, उचित संदेशवहन और स्मृतिशक्ति - ये दूत के सात गुण हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दुष्टस्य दण्डः  </index>
<indexNum>432</indexNum>
<value>दुष्टस्य दण्डः स्वजनस्य पूजा
न्यायेन कोशस्य हि वर्धनं च ।
अपक्षपातः निजराष्ट्ररक्षा
पञ्चैव धर्माः कथिताः नृपाणाम् ॥ </value>
<meaning>  दृष्ट को दंड देना, स्वजनों की पूजा करना, न्याय से कोश बढाना, पक्षपात न करना, और राष्ट्र की रक्षा करना - ये पाँच राजा के कर्तव्य है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अदण्ड्यान् दण्ड्यन्  </index>
<indexNum>433</indexNum>
<value>अदण्ड्यान् दण्ड्यन् राजा दण्ड्यांश्चैवाप्य दण्ड्यन् ।
अयशो महदाप्नोति नरकं चैव गच्छति ॥ </value>
<meaning>  दंड्य लोगों को दंड न देनेवाला, और अदंड्य को दंड देनेवाला राजा बदनाम होता है, और नर्क में जाता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आज्ञा कीर्तिः  </index>
<indexNum>434</indexNum>
<value>आज्ञा कीर्तिः पालनं सज्जनानां
दानं भोगो मित्रसंरक्षणं च ।
येषामेतेषड्गुणाः न प्रवृत्ताः
कोऽर्थस्तेषां पार्थिवोपाश्रयेण ॥ </value>
<meaning>  आज्ञा, कीर्ति, सज्जनों का पालन, दान, भोग और मित्रसंरक्षण – ये छे गुन जिन में नहीं है, उन का (उस प्रजा का) राजा बनने का क्या मतलब ? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यथा बीजाङ्कुरः  </index>
<indexNum>435</indexNum>
<value>यथा बीजाङ्कुरः सूक्ष्मः प्रयत्नेनाभिरक्षितः ।
फलप्रदो भवेत् काले तद्वत् मन्त्राः सुरक्षिताः ॥ </value>
<meaning>  जैसे प्रयत्न से रक्षित सूक्ष्म बीजांकुर, समय आने पर फलदायी बनता है, वैसे हि सुरक्षित मंत्रीगण भी फलदायी बनता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यथा मधु समादत्ते  </index>
<indexNum>436</indexNum>
<value>यथा मधु समादत्ते रक्षन् पुष्पाणि षट्पदः ।
तद्वदर्थान् मनुष्येभ्यः आदद्यात् अविहिंसया ॥ </value>
<meaning>  जैसे भौंरे पुष्पों का रक्षण कर उस में से मध लेता है, वैसे राजा ने अहिंसा से प्रजा के पास से धन (कर) लेना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कृपणानाथ वृद्धानां  </index>
<indexNum>437</indexNum>
<value>कृपणानाथ वृद्धानां यदश्रु परिमार्जति ।
हर्षं सञ्जनयन् नृणां स राज्ञो धर्म उच्यते ॥ </value>
<meaning>  दीन, अनाथ और वृद्ध के आंसु पोछना और उनको आनंद देना, यह राजा का धर्म है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वाग्दण्डं प्रथमं कुर्यात्  </index>
<indexNum>438</indexNum>
<value>वाग्दण्डं प्रथमं कुर्यात् धिग्दण्डं तदनन्तरम् ।
तृतीयं धनदण्डं तु वधदण्डमतः परम् ॥ </value>
<meaning>  राजा ने पहेला "वाग्दंड" करना, फिर "धिक् दंड", फिर "धन दंड" और अंत में वधदंड करना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सामदाने भेददण्डा </index>
<indexNum>439</indexNum>
<value>सामदाने भेददण्डावित्युपायचतुष्टयम् ।
हस्त्यश्व रथ पादातिं सेनाङ्गंस्यात् चतुष्टयम् ॥ </value>
<meaning>  राजा के पास साम, दाम, भेद और दंड ऐसे चार उपाय, और हाथी, घोडा, रथ और पायदल ऐसा चार अंग वाला सैन्य होना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>नृपाणां नराणां च </index>
<indexNum>440</indexNum>
<value>नृपाणां नराणां च केवलं तुल्यमूर्तिता ।
आधिक्यं तु क्षमा धैर्यमाज्ञा दानं पराक्रमः ॥ </value>
<meaning>  राजा और सामान्य लोगों में एक तरह की समानता है । पर राजा में उनसे विशेष, क्षमा, धैर्य, आज्ञा, और पराक्रम होते हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सरस्वती स्थिता  </index>
<indexNum>441</indexNum>
<value>सरस्वती स्थिता वक्त्रे 
लक्ष्मी र्वेश्मनि ते स्थिता ।
कीर्तिश्च कुपिता राजन् 
तेन देशान्तरं गता ॥ </value>
<meaning>  हे राजन् ! सरस्वती तेरे मुख में है, लक्ष्मी तेरे घर में आ बसी है । इस लिए गुस्सा होकर कीर्ति दूसरे देश में चली गयी है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>असत्प्रलापः पारुष्यं  </index>
<indexNum>442</indexNum>
<value>असत्प्रलापः पारुष्यं पैशुन्यमनृतं तथा ।
चत्वारि वाचा राजेन्द्र न जल्पेन्नानु चिन्तयेत् ॥ </value>
<meaning>  असत्, प्रलाप, कठोरता, दृष्टता, और अनृत – ये चार वाणी से न तो उच्चारने चाहिए और न उनका चिंतन करना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>विजेतव्या लंका  </index>
<indexNum>442</indexNum>
<value>विजेतव्या लंका चरणतरणीयो जलनिधि विपक्ष: 
पौलस्त्यो रणभुवि सहायाश्च कपय: ||
तथाप्येको राम:सकलमवधीद्राक्षसकुमं |
क्रियासिद्धि: सत्वे भव्ति महतां नोपकरणे ||</value>
<meaning>  प्रभु श्रीरामको रावणको हराने हेतु समुद्रको पार करना पडा | उनके शत्रु रावण शक्तिशाली थे और उनके सैनिक वानर थे अर्थात् परिस्थितियां विपरीत थीं तथापि प्रभु श्रीरामने असुरोंका संहार किया | महान व्यक्तिके यश उनकी स्वयंकी क्षमतापर निर्भर करता है, वे यशस्वी होने हेतु किस माध्यमका प्रयोग करते हैं उसपर नहीं निर्भर करता ! </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सर्वदा सर्व कार्येषु  </index><indexNum>443</indexNum>
<value>सर्वदा सर्व कार्येषु, नास्ति तेषाम् अमंगलम् ।
येषाम् हृदिस्यो भगवान् मंगलायतनो हरि: ॥</value>
<meaning>  जिसके ह्रदय में भगवान गणेश वास करते है उसका सभी कार्योमे सदैव मंगल ही होता है|</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सर्वव्यापक ! सर्वज्ञ !   </index>
<indexNum>444</indexNum>
<value>सर्वव्यापक ! सर्वज्ञ !  सर्व शक्ति समन्वित ।
अतिसुन्दर !  देवेश ! नमस्ते जगदीश्वर ॥</value>
<meaning>  सर्व जगत को व्याप्त करने वाले, सभी विषयोंके ज्ञाता, सर्वांगसुन्दर तथा देवातओंके ईश्वर ऐसे जगदीश्वर को मेरा प्रणाम | </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आपात्काले तु  </index>
<indexNum>445</indexNum>
<value>आपात्काले तु संप्राप्ते, 
यद मित्रं मित्रमेव तत् ।
वृध्दिकाले तु संप्राप्ते दुर्जन: 
अपि सुहृद भवेत ॥</value>
<meaning>  संकटके समय  मित्रता रखानेवालेही सच्चे मित्र है अन्यथा  प्रगती के समय दुर्जन और शत्रु भी भी मित्रता दिखाते है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यस्य मित्रेण संभाषा  </index>
<indexNum>446</indexNum>
<value>यस्य मित्रेण संभाषा 
यस्य मित्रेण संस्थिति: ।
यस्य मित्रेण संलाप: ततो नास्तीह पुण्यवान ॥</value>
<meaning>  अपने मित्र के साथ जिसके मधुर संबन्ध है, उनके साथ वह अर्थ पूर्ण संवाद तथा सहभोज करता है तो उसके जैसा पुण्यवान और कोई नही| </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अश्रु रक्तं  </index>
<indexNum>447</indexNum>
<value>अश्रु रक्तं श्रमं खेदं देहि राष्ट्रभिवृध्दये ।
 ऐकैकं श्रेयसे भूयात् किमु यत्र चतुष्ठयम् ॥</value>
<meaning>  अश्रु, रक्त, परिश्रम, और दु:ख राष्ट्र की वृद्धि करते है| एक एक गुण ही पर्याप्त है लेकिन यदि चारों गुण है तो और क्या चाहिये? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यथा काष्ठंच काष्ठंच </index>
<indexNum>448</indexNum>
<value>यथा काष्ठंच काष्ठंच समेयातां महोदधौ ।
सयेत्य च व्यपेयातां तद्वद्भूतसमागम: ॥</value>
<meaning>  जिस प्रकार सागर में दो लकडिया अनासायास एक दुसरे के समीप आते है और क्षण में एक दुसरे से बिछुड़ जाते है उसी प्रकार दो जीवोंका मिलन होता है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यदि सत्संगनिरतो  </index>
<indexNum>449</indexNum>
<value>यदि सत्संगनिरतो भविष्यसि भविष्यसि । 
अथ दुर्जनसंसर्गे पतिष्यसि पतिष्यसि ॥</value>
<meaning> सत्संगातिसे अधिकाधिक प्रगति होती है और दुर्जन सहवास से अधोगतीही होती रहती है|</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धर्म चरत  </index>
<indexNum>450</indexNum>
<value>धर्म चरत, माऽधर्मंम्, सत्यं वदत, जानृतम् ।
दीर्घं पश्चत, मा हस्नम्, परं पश्यत माऽपरम् ॥</value>
<meaning>  धर्म का आचरण करे अधर्म का नहीं, सत्य बोलें असत्य नहीं, विशाल दृष्टी रहें संकुचित नहीं, अपनी और देखे दुसरोंकी और नहीं |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>ना काले प्रियते  </index>
<indexNum>451</indexNum>
<value>ना काले प्रियते जर्न्तुविध्द: शरशतैरवि । 
कुशाग्रेणैव संस्पृष्ट: प्राप्त-कालो न जीवति ॥</value>
<meaning>  यदि समय नहीं है तो सेकड़ों तिरोंसे भी मृत्यु नहीं आती और यदि काल आया तो trunघास के टोंक (कुशाग्र ) से भी मृत्यु आती है|</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>प्राणान् त्यजति  </index>
<indexNum>452</indexNum>
<value>प्राणान् त्यजति देशार्थं पीडितानां सहायक: ।
य आचरति कल्याणं लोकेमानं स विन्दति ॥</value>
<meaning>  देश हित में प्राणत्याग करने वाला, दुखियोंको मदत करने वाला, कल्याणकारी आचरण करनेवाला लोगोंमे सम्मान प्राप्त करता है | </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अकारो विष्णुरुद्दिष्ट </index>
<indexNum>453</indexNum>
<value>अकारो विष्णुरुद्दिष्ट उकारस्तु महेश्वर: ।
मकारेणोच्येते ब्रह्मा, प्रणवेन त्रयो मत: ॥</value>
<meaning>  ‘अ’कार से भगवान विष्णू का प्राप्त होते है, ‘उ’कार से भगवान शंकर प्राप्त होते है, ’म’कार से भगवान ब्रम्हा निर्देशित होते है और प्रणव ‘ॐ’ कार से तीनो का पूजन होता है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>भूमे गरीयसी माता </index>
<indexNum>454</indexNum>
<value>भूमे गरीयसी माता, स्वर्गात् उच्चतर:पिता ।
जननी जन्मभूमिश्च स्वर्गादपि गरीयसी ॥</value>
<meaning>  भूमि से माता श्रेष्ठ है, स्वर्ग से पिता श्रेष्ठ है, जननी और जन्मभूमि स्वर्गसेभी श्रेष्ठ है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>ताडिता: पीडिता ये  </index>
<indexNum>456</indexNum>
<value>ताडिता: पीडिता ये स्यु:। तान ममेत्यभ्युदीरयेत।
स साधुरवगन्तव्य: तत्र द्रष्टव्य ईश्वर: ॥</value>
<meaning>  पीड़ित, दु:खियोंको को जो अपना मानता है उसे ही साधू मानना चाहिए, उसमेही भगवान को देखना चाहिये| </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सर्व शास्त्रमयी  </index>
<indexNum>457</indexNum>
<value>सर्व शास्त्रमयी गीता सर्ववेदमयो हरि:।
सर्वतीर्थमयी गंगा सर्वधर्ममयी दया ॥</value>
<meaning>  गीता सर्व शास्त्रयुक्ता है,ईश्वर सभी वेदिनका ज्ञाता है, गंगा माता सभी तिर्थोंकी जननी है, दया सभी धर्मो से पूर्ण है|</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वेदोस्यपनिषद् सत्यं  </index>
<indexNum>458</indexNum>
<value>वेदोस्यपनिषद् सत्यं, सत्यस्योपनिषद् दम: ।
दमस्योपनिषन्मोक्ष: एतत् सर्वानुशासनम् ॥</value>
<meaning>  सत्य से वेदजानना  संभव है, इन्द्रिय दमन  (संयम) से ही सत्य जानना  संभव है, और मोक्ष द्वारा दम जानना संभव है यही अनुशासन है, सभी के लिए एक मात्र मार्ग है |</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>पिता धर्म:  </index>
<indexNum>459</indexNum>
<value>पिता धर्म: पिता स्वर्ग: पिता हि परम पदम् ।
पितरि प्रीतिमापन्ने, प्रियन्ते सर्व देवता: ॥</value>
<meaning>  पिता धर्म है,पिताही सर्वश्रेष्ठ पदासीन है |पितासे प्यार रखानेवालाही सभी देवातओंको प्रिय होता है|</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वयं मातृभूमे:  </index>
<indexNum>460</indexNum>
<value>वयं मातृभूमे: सुता: पुण्यभूमे:
प्रतिष्ठाऽम देशे विदेशे च यस्या: ।
ऋषीणां मुनीनां कवीनांच माता
भवेत रक्षक: सृष्टिकर्ता विधाता॥ </value>
<meaning>  अपनी मातृभूमि ही पुण्यभूमि है| उसकी प्रतिष्ठा देश विदेश में है| जिसे ऋषि मुनिंओंकी कविओंकी माता कहा जाता है, उसका रक्षक सृष्टिकर्ता विधाता हो|</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>साधूनां दर्शनां  </index>
<indexNum>461</indexNum>
<value>साधूनां दर्शनां पुण्यं तिर्थभूता हि साधव:।
कालेन फलते तीर्थं सत्य: साधुसमागम: ॥</value>
<meaning>  साधू दर्शन पुण्यदाई है, साधू प्रत्यक्ष तीर्थ ही है, परन्तु सज्जनसहवासका  (सत्संग)फल तुरंत मिलता है तिर्थोंका फल कलंतारसे प्राप्त होता है|</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>एक ईश: पिताऽस्माकम्  </index>
<indexNum>462</indexNum>
<value>एक ईश: पिताऽस्माकम्, एकैव जननी धरा ।
सादरं प्रवामस्तौ, वयं सर्वे सहोदरा: ॥</value>
<meaning>  
एकमेव ईश्वर हमारे पिता है, भूमि एकमेव माता है| दोनोको हम सभी बांधव आदरके साथ प्रणाम करते है|</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मर्कटस्य सुरापानं  </index>
<indexNum>463</indexNum>   
<value>मर्कटस्य सुरापानं तत्र वृश्चिकदंशनम् ।
तन्मध्ये भूतसंचारो यद्वा तद्वा भविष्यति ॥ </value>
<meaning>  बंदर ने शराब पी, उसे बिच्छु ने काटा, उपर से उस में भूत प्रविष्ट हुआ, फिर सर्वथा अनिष्ट ही होगा। (होने में क्या शेष बचेगा ?) </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>हेमधेनुधरादीनां  </index>
<indexNum>464</indexNum>   
<value>हेमधेनुधरादीनां दातारः सुलभा भुवि ।
दुर्लभः पुरुषः लोके यः प्राणिष्वभयप्रदः ॥</value>
<meaning>   इस दुनिया में सोना (सुवर्ण), गाय, पृथ्वी (ज़मीन) इ. देनेवाले सुलभ है, पर प्राणीयों को अभयदान देनेवाले इन्सान दुर्लभ हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यो दद्यात् काञ्चनं मेरुं  </index>
<indexNum>465</indexNum>   
<value>यो दद्यात् काञ्चनं मेरुं कृत्स्नां चैव वसुन्धराम् ।
एकस्य जीवितं दद्यात् न च तुल्यं युधिष्ठिर ॥ </value>
<meaning>  हे युधिष्ठिर ! जो सुवर्ण, मेरु और समग्र पृथ्वी दान में देता है, वह (फिर भी) एक मनुष्य को जीवनदान देनेवाले दान का मुकाबला नहीं कर सकता ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दत्तमिष्टं तपस्तप्तं  </index>
<indexNum>466</indexNum>   
<value>दत्तमिष्टं तपस्तप्तं तीर्थसेवा तथा श्रुतम् ।
सर्वेऽप्यभय दानस्य कलां नार्हन्ति षोडशीम् ॥</value>
<meaning>  इच्छित वस्तु का दान, तप का आचरण, तीर्थसेवा, ज्ञान – ये सब अभयदान की शोभा के सोलहवें भाग जितने भी नहीं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>महतामपि दानानां  </index>
<indexNum>467</indexNum>   
<value>महतामपि दानानां कालेन क्षीयते फलम् ।
भीताऽभय प्रदानस्य क्षय एव न विद्यते ॥</value>
<meaning>   बडे दान का भी समय आने पर क्षय होता है । पर भयभीत हुए को अभयदान दिया हो, उसका क्षय नहीं होता ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>एकतः काञनो मेरुः  </index>
<indexNum>468</indexNum>   
<value>एकतः काञनो मेरुः बहुरत्ना वसुन्धरा ।
एकतो भयभीतस्य प्राणिनः प्राणरक्षणम् ॥</value>
<meaning>   (तराजु के) एक पलडे में सुवर्ण का मेरु पर्वत, और बहुरत्ना वसुंधरा है, और दूसरे में भयभीत प्राणी को दिया हुआ जीवनदान है (दोनों समान है) ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यो भूतेष्वभयं दद्यात्  </index>
<indexNum>469</indexNum>   
<value>यो भूतेष्वभयं दद्यात् भूतेभ्यस्तस्य नो भयम् ।
यादृग् वितीर्यते दानं तादृगासाद्यते फलम् ॥</value>
<meaning>   जो प्राणियों को अभय देता है, उसे प्राणियों से भय नहीं रहेता । जैसा दान दिया जाता है, वैसा ही फल मिलता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अभयं सर्वसत्वेभ्यो  </index>
<indexNum>470</indexNum>   
<value>अभयं सर्वसत्वेभ्यो यो ददाति दयापरः ।
तस्य देहाद्विमुक्तस्य भयं नास्ति कुतश्चन ॥</value> 
<meaning>  जो दयालु सब प्राणियों को अभय देता है, उसे मृत्यु के पश्चात् कहीं से भी भय नहीं रहता ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>भूताभयप्रदानेन  </index>
<indexNum>471</indexNum>   
<value>भूताभयप्रदानेन सर्वान्कामानवामुयात् ।
दीर्घमायुः च लभते सुखी चैव सदा भवेत् ॥</value> 
<meaning>  प्राणियों को अभय देकर सब कामना प्राप्त होती है, दीर्घायुष्य और सदा सुख प्राप्त होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>बहवो न विरोध्दव्याः  </index>
<indexNum>472</indexNum>   
<value>बहवो न विरोध्दव्याः दुर्जयास्तेऽपि दुर्बलाः ।
स्फुरन्तमपि नागेन्द्रं भक्षयन्ति पिपीलिकाः ॥</value> 
<meaning>  अनेक लोगों का विरोध नहि करना चाहिए । वे दुर्बल हो तो भी दुर्जय बनते हैं। फडकते हुए सांप को भी चींटीयाँ खा जाती है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>असहायः पुमानेकः  </index>
<indexNum>473</indexNum>   
<value>असहायः पुमानेकः कार्यान्तं नाधिगच्छति ।
तुषेणापि विनिर्मुक्तः तण्डुलो न प्ररोहति ॥</value> 
<meaning>  इन्सान अकेला हो तब असहाय है, उस के कार्य का अंत नहि होता । 'तुष' से त्यजे गये चावल उगते नहि । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कुलीनैः सह सम्पर्क  </index>
<indexNum>474</indexNum>   
<value>कुलीनैः सह सम्पर्क पण्डितैः सह मित्रताम् ।
ज्ञातिभिश्च समं मेलं कुर्वाणो न विनश्यति ॥</value> 
<meaning>  कुलीनों के साथ संपर्क, पंडितो के साथ मैत्री, (और) ज्ञातिजनों के साथ मेल रखनेवाला इन्सान कभी नष्ट नहि होता ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>महानप्येकजो वृक्षो  </index>
<indexNum>475</indexNum>   
<value>महानप्येकजो वृक्षो बलवान् सुप्रतिष्ठितः ।
प्रसह्य एव वातेन शक्यो धर्षयितुं क्षणात् ॥</value> 
<meaning>  वृक्ष बलवान, सुस्थिर, और बडा हो फिर भी, यदि अकेला हो तो पवन से एक हि क्षण में उखाडा जा सकता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>भूमि जलाग्नि वायूनामणवः  </index>
<indexNum>476</indexNum>   
<value>भूमि जलाग्नि वायूनामणवः मिलिता यदि ।
साधयन्ति स्वकं कार्यं न भिन्नाः कार्यसाधकाः ॥</value> 
<meaning>  भूमि, जल, अग्नि, वायु के अणु जो साथ मिले तो अपना कार्य साध सकते हैं, पर भिन्न हो तो, कार्यसाधक नहि बनते ।</meaning>
</subhashit> 

<subhashit>
<index>अन्योन्यैक्यप्रभावेण  </index>
<indexNum>477</indexNum>   
<value>अन्योन्यैक्यप्रभावेण पाण्डवानां जयः किल ।
विनष्टाः कौरवाः सर्वे तदभावान्न संशयः ॥</value> 
<meaning>अन्योन्य ऐक्यप्रभाव से पांडवों का जय हुआ, और उसके अभाव से कौरवों का नाश, इसमें संदेह नहि ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>संहतिः श्रेयसी पुंसां  </index>
<indexNum>478</indexNum>   
<value>संहतिः श्रेयसी पुंसां स्वकुलैरल्पकैरपि ।
तुषेणापि परित्यक्ता न प्ररोहन्ति तण्डुलाः ॥</value> 
<meaning>  स्वयं का कुल छो टा हो फिर भी इन्सान के लिए संप हितकारक है । "तुष" से त्यजे हुए चावल उगते नहि ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>श्रवणं कीर्तनं विष्णोः  </index>
<indexNum>479</indexNum>   
<value>श्रवणं कीर्तनं विष्णोः स्मरणं पादसेवनम् ।
अर्चनं वन्दनं दास्यं सख्यमात्मनिवेदनम् ॥</value> 
<meaning>  श्रवण (परीक्षित), कीर्तन (शुकदेव), स्मरण (प्रह्लाद), पादसेवन (लक्ष्मी), अर्चन (पृथुराजा), वंदन (अक्रूर), दास्य (हनुमान), सख्य (अर्जुन), और आत्मनिवेदन (बलि राजा) - इन्हें नवधा भक्ति कहते हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अत्याहारः प्रवासश्च  </index>
<indexNum>480</indexNum>   
<value>अत्याहारः प्रवासश्च प्रजल्पो नियमग्रहः ।
जनसङ्गश्व लौल्यंच षड्भिः योगो विनश्यति ॥</value> 
<meaning>  अति आहार, अधिक श्रम, बहुत बोलना, उपवास, सामान्य लोगों का संग, और स्वादलोलुपता- इनसे योगाभ्यास में बाधा आती है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आदित्यं गणनाथं च  </index>
<indexNum>481</indexNum>   
<value>आदित्यं गणनाथं च देवीं रुद्रं च केशवम् ।
पञ्चदैवतमिति प्रोक्तं सर्वकार्येषु पूजयेत् ॥</value> 
<meaning>  सूर्य, गणपति, देवी, शिव और केशव (विष्णु), इन पाँच देवताओं की हर कार्य में पूजा करनी चाहिए (इसे पंचायतन पूजा कहते हैं) ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>पुरारौ च मुरारौ  </index>
<indexNum>48/2</indexNum>   
<value>पुरारौ च मुरारौ च न भेदः पारमार्थिकः ।
तथाऽपि मामकी भक्तिः चन्द्रचूडे प्रधावति ॥</value> 
<meaning>  जिसका जिस रुप के प्रति आकर्षण होगा, वह उसे ले सकता है । पुरारी या मुरारी में कोई पारमार्थिक भेद नहीं है, कारण सभी रुप एक हि भगवान के हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>किञ्चिदाश्रयसंयोगात्  </index>
<indexNum>483</indexNum>   
<value>किञ्चिदाश्रयसंयोगात् धत्ते शोभामसाध्वापि ।
कान्ताविलोचने न्यस्ते मलीमसमिवाञ्जनम् ॥</value> 
<meaning>  बूरी चीज़ भी आश्रय के योग से कुछ शोभा प्राप्त करती है; देखो ! स्त्री की आँख में अंजा हुआ काजल भी अंजन बनता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आस्तिको निःस्पृहो  </index>
<indexNum>484</indexNum>   
<value>आस्तिको निःस्पृहो योगी प्रभुकार्ये सदा रतः ।
दक्षो शान्तश्च तेजस्वी प्रभुप्रचारको भवेत् ॥</value> 
<meaning>  आस्तिक, निःस्पृही, प्रभु से जुडा हुआ, प्रभुकार्य में रत, दक्ष, शांत और तेजस्वी – ऐसा प्रभुप्रचारक होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>केचिद्वदन्ति धनहीनजनो  </index>
<indexNum>485</indexNum>   
<value>केचिद्वदन्ति धनहीनजनो जघन्यः
केचिद्वदन्ति गुणहीनजनो जघन्यः ।
व्यासो बदत्यखिलवेदपुराणविज्ञो
नारायणस्मरणहीनजनो जघन्यः ॥</value> 
<meaning>  कुछ लोग कहते हैं कि धनहीन लोग क्षुद्र हैं; कुछ कहते हैं कि गुणहीन लोग क्षुद्र हैं; पर, सभी वेद-पुराण जाननेवाले श्रीव्यास मुनि कहते हैं कि नारायण का (भगवान का) स्मरण न करनेवाले क्षुद्र हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आदरेण यथा स्तौति  </index>
<indexNum>486</indexNum>   
<value>आदरेण यथा स्तौति धनवन्तं धनेच्छया ।
तथा चेद्विश्चकर्तारं को न मुच्येत बन्धनात् ॥</value> 
<meaning>  धनलालसा से जिस तरह धनवान की स्तुति (इन्सान) करता है, वैसे यदि विश्वकर्ता (भगवान) की करे, तो कौन बंधन मुक्त न हो ? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>श्रवणं कीर्तनं ध्यानं  </index>
<indexNum>487</indexNum>   
<value>श्रवणं कीर्तनं ध्यानं हरेरकर्मणः ।
जन्मकर्म गुणानां च तदर्थेऽखिलचेष्टितम् ॥</value> 
<meaning>  भगवान की लीलाएँ अद्भुत हैं । उनके जन्म, कर्म, और गुण दिव्य हैं । उन्हीं का श्रवण, कीर्तन, और ध्यान करना चाहिए । सब भगवान के लिए करना सीखना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>श्रवणं कीर्तनं विष्णोः  </index>
<indexNum>488</indexNum>   
<value>श्रवणं कीर्तनं विष्णोः स्मरणं पादसेवनम् ।
अर्चनं वन्दनं दास्यं सख्यमात्मनिवेदनम् ॥</value> 
<meaning>  श्रवण, कीर्तन, स्मरण, पादसेवन, अर्चन, वन्दन, दास्य, सख्य, और आत्मनिवेदन - ये नौ भक्ति के सोपान हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शुश्रूषा श्रवणं चैव  </index>
<indexNum>489</indexNum>   
<value>शुश्रूषा श्रवणं चैव ग्रहणं धारणां तथा ।
ऊहापोहोऽर्थ विज्ञानं तत्त्वज्ञानं च धीगुणाः ॥</value> 
<meaning>  शुश्रूषा, श्रवण, ग्रहण, धारण, चिंतन, उहापोह, अर्थविज्ञान, और तत्त्वज्ञान – ये बुद्धि के गुण हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>देशाटनं पण्डित  </index>
<indexNum>490</indexNum>   
<value>देशाटनं पण्डित मित्रता च
वाराङ्गना राजसभा प्रवेशः ।
अनेकशास्त्रार्थ विलोकनं च
चातुर्य मूलानि भवन्ति पञ्च ॥</value> 
<meaning>  देशाटन, बुद्धिमान से मैत्री, वारांगना, राजसभा में प्रवेश, और शास्त्रों का परिशीलन – ये पाँच चतुराई के मूल है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>स्थानभ्रष्टा न शोभन्ते  </index>
<indexNum>491</indexNum>   
<value>स्थानभ्रष्टा न शोभन्ते दन्ताः केसा नखा नराः ।
इति सञ्चिन्त्य मतिमान् स्वस्थानं न परित्यजेत् ॥</value> 
<meaning>  दांत, बाल, नाखून, और नर – ये यदि स्थानभ्रष्ट हो तो शोभा नहीं देते; ऐसा समजकर, मतिमान इन्सान ने स्वस्थान का त्याग नहीं करना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यस्तु सञ्चरते देशान्  </index>
<indexNum>492</indexNum>   
<value>यस्तु सञ्चरते देशान् यस्तु सेवेत पण्डितान् ।
तस्य विस्तारिता बुद्धिः तैल बिन्दु रिवाम्भसि ॥</value> 
<meaning>  जो देशों में घूमता है, जो पंडितों की सेवा करता है, उसकी बुद्धि पानी में तेल के बिंदुवत् विस्तृत होती है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यो न सञ्चरते  </index>
<indexNum>493</indexNum>   
<value>यो न सञ्चरते देशान् यो न सेवेत पण्डितान् ।
तस्य सङ्कुचिता बुद्धि र्धुतबिन्दु रिवाम्भसि ॥</value> 
<meaning>  जो देशों में घूमता नहीं, जो पंडितों की सेवा करता नहीं, उसकी बुद्धि पानी में घी के बिंदुवत् संकुचित रहती है ।</meaning>
</subhashit>


<subhashit>
<index>सत्यं तपो ज्ञानमहिंसता  </index>
<indexNum>494</indexNum>   
<value>सत्यं तपो ज्ञानमहिंसता च 
विद्वत्प्रणामं च सुशीलता च ।
एतानि यो धारयति स विद्वान्
न केवलं यः पठते स विद्वान् ॥</value> 
<meaning>  सत्य, तप, ज्ञान, अहिंसा, विद्वानों को प्रणाम, (और) सुशीलता – इन गुणों को जो धारण करता है, वह विद्वान और नहीं कि जो केवल अभ्यास करता है वह ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>रत्नैर्महार्हैस्तुतुषुर्न देवाः  </index>
<indexNum>495</indexNum>   
<value>रत्नैर्महार्हैस्तुतुषुर्न देवाः
न भेजिरे भीमविषेण भीतिं ।
सुधां विना न प्रययुर्विरामम्
न निश्चितार्थाद्विरमन्ति धीराः ॥</value> 
<meaning>  अति मूल्यवान रत्नों के ढेर मिलने पर देव संतुष्ट न हुए, या भयंकर विष निकलने पर वे डरे नहीं; अमृत न मिलने तक वे रुके नहीं (डँटे रहे) । उसी तरह, धीर इन्सान निश्चित किये कामों में से पीछे नहीं हटते ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>को देशः कानि मित्राणि  </index>
<indexNum>496</indexNum>   
<value>को देशः कानि मित्राणि-कःकालःकौ व्ययागमौ ।
कश्चाहं का च मे शक्ति-रितिचिन्त्यं मुहुर्मुहु ॥</value> 
<meaning>  (मेरा) देश कौन-सा, (मेरे) मित्र कौन, काल कौन-सा, आवक-खर्च कितना, मैं कौन, मेरी शक्ति कितनी, ये समजदार इन्सान ने हर घडी (बार बार) सोचना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अर्थनाशं मनस्तापं  </index>
<indexNum>497</indexNum>   
<value>अर्थनाशं मनस्तापं गृहे दुश्चरितानि च ।
वञ्चनं चापमानं च मतिमान्न प्रकाशयेत् ॥</value> 
<meaning>  संपत्ति की हानि, मन का संताप, घर के दूषण और अपमानजनक वचन, इन बातों को बुद्धिमान प्रकाश में नहीं लाता ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>युधिष्ठिरः विक्रम शालिवाहनौ  </index>
<indexNum>498</indexNum>   
<value>युधिष्ठिरः विक्रम शालिवाहनौ
ततो नृपः स्याद्विजयाभिनन्दनः ।
ततस्तु नागार्जुन भूपतिः कलौ
कल्किः षडेते शककारकाः स्मृताः ॥</value> 
<meaning>  युधिष्ठिर, विक्रमादित्य, शालिवाहन, विजयाभिनंदन, नागार्जुन, और कलियुग में कल्कि (होगा) – इन छे से शक (भारतीय कालगणना) प्रारंभ हुई (होगी) ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>संगः सर्वात्मना हेयः  </index>
<indexNum>499</indexNum>   
<value>संगः सर्वात्मना हेयः स चेत् त्यक्तुं न शक्यते ।
स सद्भिःसह कर्तव्यः साधुसंगो हि भेषजम् ॥</value> 
<meaning>  संग/आसक्ति सर्वथा त्याज्य है; पर यदि ऐसा शक्य न हो तो सज्जनों का संग करना । साधु पुरुषों का सहवास जडीबुटी है (हितकारक है) ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>महानुभावसंसर्गः कस्य  </index>
<indexNum>233</indexNum>   
<value>महानुभावसंसर्गः कस्य नोन्नतिकारकः ।
रथ्याम्बु जाह्नवीसंगात् त्रिदशैरपि वन्द्यते ॥</value> 
<meaning>  सत्पुरुष का सान्निध्य किसको उपकारक नहीं होता ? गंगा के साथ बेहने पर, गटर का पानी देवों द्वारा भी पूजा जाता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दाता प्रतिगृहीता च  </index>
<indexNum>726</indexNum>   
<value>दाता प्रतिगृहीता च शुद्धि र्देयं च धर्मयुक् ।
देशकालौ च दानानाम ङ्गन्येतानि षड् विदुः ॥</value> 
<meaning>  दाता, लेनेवाला, पावित्र्य, देय वस्तु, देश, और काल – ये छे दान के अंग हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आनन्दाश्रूणि रोमाञ्चो  </index>
<indexNum>727</indexNum>   
<value>आनन्दाश्रूणि रोमाञ्चो बहुमानः प्रियं वचः ।
तथानुमोदता पात्रे दानभूषणपञ्चकम् ॥</value> 
<meaning>  आनंदाश्रु, रोमांच, लेनेवाले के प्रति अति आदर, प्रिय वचन, सुपात्र को दान देने का अनुमोदन – ये पाँच दान के भूषण हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अनादरो विलम्बश्च वै  </index>
<indexNum>728</indexNum>   
<value>अनादरो विलम्बश्च वै मुख्यं निष्ठुरं वचः ।
पश्चात्तापश्च पञ्चापि दानस्य दूषणानि च ॥</value> 
<meaning>  तिरस्कार, देने में विलंब, मुँह फेरना, निष्ठुर वचन, और देने के बाद पश्चाताप – ये पाँच दान के दूषण हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यद् दत्त्वा तप्यते  </index>
<indexNum>729</indexNum>   
<value>यद् दत्त्वा तप्यते पश्चादपात्रेभ्यस्तथा च यत् ।
अश्रद्धया च यद्दानं दाननाशास्त्रयः स्वमी ॥</value> 
<meaning>  देने के बाद पश्चात्ताप होना, अपात्र को देना, और श्रद्धारहित देना – इनसे दान नष्ट हो जाता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>लब्धानामपि वित्तानां  </index>
<indexNum>730</indexNum>   
<value>लब्धानामपि वित्तानां बोद्धव्यौ द्वावतिक्रमौ ।
अपात्रे प्रतिपत्तिश्च पात्रे चाप्रतिपादनम् ॥</value> 
<meaning>  वित्तवानों के हाथ से धन का दो तरीकों से दुरुपयोग होता है; कुपात्र को दान देकर, और सत्पात्र को न देकर । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अनुकूले विधौ देयं  </index>
<indexNum>731</indexNum>   
<value>अनुकूले विधौ देयं एतः पूरयिता हरिः ।
प्रतिकूले बिधौ देयं यतः सर्वं हरिष्यति ॥</value> 
<meaning>  तकदीर अनुकुल हो तब दान देना चाहिए क्यों कि सब देनेवाला भगवान है । तकदीर प्रतिकुल हो तब भी देना चाहिए क्यों कि सब हरण करनेवाला भी भगवान ही है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>बोधयन्ति न याचन्ते  </index>
<indexNum>732</indexNum>   
<value>बोधयन्ति न याचन्ते भिक्षाद्वारा गृहे गृहे ।
दीयतां दीयतां नित्यमदातुः फलमीदृशम् ॥</value> 
<meaning>  घर घर जानेवाले याचक, भिक्षा नहीं मांग रहे बल्कि यह उपदेश दे रहे हैं कि नित्य दान देते रहो, (अन्यथा) अदातृत्व का परिणाम हम को देख लो ! </meaning>
</subhashit>



<subhashit>
<index>पिपीलिकार्जितं धान्यं  </index>
<indexNum>733</indexNum>   
<value>पिपीलिकार्जितं धान्यं मक्षिकासंचितं मधु ।
लुब्धेनोपार्जितं द्रव्यं समूलं च विनश्यति ॥</value> 
<meaning>  चींटी ने इकट्ठा किया हुआ धान्य, मधुमक्खी ने इकट्ठा किया हुआ मधु, लोभी ने इकट्ठा किया हुआ धन, इन सभी का मूल से ही नाश होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अदेशकाले यद्दानमपात्रेभ्यश्च  </index>
<indexNum>500</indexNum>   
<value>अदेशकाले यद्दानमपात्रेभ्यश्च दीयते ।
असत्कृतमवज्ञातं तत्तामसमुदाहृतम् ॥</value> 
<meaning>  जो दान बिना सत्कार, तिरष्कारपूर्वक, अयोग्य देश-काल में या कुपात्र को दिया जाता है, वह तामस दान कहलाता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यत्तु प्रत्युपकारार्थं  </index>
<indexNum>501</indexNum>   
<value>यत्तु प्रत्युपकारार्थं फलमुद्दिश्य वा पुनः ।
दीयते च परिक्लिष्टं तद्दानं राजसं स्मृतम् ॥</value> 
<meaning>  जो दान क्लेश से, प्रत्युपकार की भावना से, या फल मिलने की अपेक्षा से दिया जाता है, वह राजस दान कहा गया है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दातव्यमिति यद्दानं  </index>
<indexNum>502</indexNum>   
<value>दातव्यमिति यद्दानं दीयतेऽनुपकारिणे ।
देशे काले च पात्रे च तद्दानं सात्त्विकं स्मृतम् ॥</value> 
<meaning>  "दान देना कर्तव्य है" ऐसी भावना से जो दान देश, काल, और योग्य पात्र देखकर, प्रत्युपकार की भावना रखे बिगैर दिया जाता है वह सात्त्विक दान कहा गया है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आत्मार्थं जीवलोकेस्मिन्  </index>
<indexNum>503</indexNum>   
<value>आत्मार्थं जीवलोकेस्मिन् को न जीवति मानवः ।
परं परोपकारार्थं यो जीवति स जीवति ॥</value> 
<meaning>  इस दुनिया में अपने लिए कौन मानव नहीं जीता (सब जीते हैं) ? लेकिन परोपकार के लिए जीए उसे जीया कहते हैं ।</meaning>
</subhashit>
 
<subhashit>
<index>यस्मिन् जीवति  </index>
<indexNum>504</indexNum>   
<value>यस्मिन् जीवति जीवन्ति बहवः स तु जीवति ।
काकोऽपि किं न कुरुते चंच्वा स्वोदरपूरणम् ॥</value> 
<meaning>  जिसके जीने से कई लोग जीते हैं, वह जीया कहलाता है, अन्यथा क्या कौआ भी चोंच से अपना पेट नहीं भरता ? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यस्य जीवन्ति धर्मेण  </index>
<indexNum>505</indexNum>   
<value>यस्य जीवन्ति धर्मेण पुत्रा मित्राणि बान्धवाः ।
सफलं जीवितं तस्य नात्मार्थे को हि जीवति ॥</value> 
<meaning>  जिसके सत्कर्म से पुत्र, मित्र और बंधु जीते हैं उसका जीवन सफल है अन्यथा अपने लिए कौन नहीं जीता "सब जीते हैं" ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दानोपभोगरहिता  </index>
<indexNum>506</indexNum>   
<value>दानोपभोगरहिता दिवसा यस्य यान्ति वै ।
स लोहकारभस्रेव श्वसन्नपि न जीवति ॥</value> 
<meaning>  जिसके दिन दान का उपभोग लिये बिना पसार होता है, वह साँस लेते हुए भी लोहार के धमन की भाँति जीवंत नहीं है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वाणी सरस्वती  </index>
<indexNum>507</indexNum>   
<value>वाणी सरस्वती यस्य भार्या पुत्रवती सती ।
लक्ष्मीः दानवती यस्य सफलं तस्य जीवितम् ॥</value> 
<meaning>  जिसकी वाणी रसवती हो, पत्नी पुत्रवती हो, और लक्ष्मी दानवती हो उसका जीवन सफल है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दानं भोगो नाशस्तिस्त्रो  </index><indexNum>508</indexNum>   
<value>दानं भोगो नाशस्तिस्त्रो गतयो भवन्ति वित्तस्य ।
यो न ददाति न भुङ्क्ते तस्य तृतीया गतिर्भवति ॥</value> 
<meaning>  दान, भोग, व नाश - ये वित्त की तीन गतियाँ हैं । जो देता नहीं है, और भुगतता भी नहीं है, उसके वित्त की तीसरी गति अर्थात् नाश होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कुपात्र दानात् च  </index>
<indexNum>509</indexNum>   
<value>कुपात्र दानात् च भवेत् दरिद्रो
दारिद्र्य दोषेण करोति पापम् ।
पापप्रभावात् नरकं प्रयाति
पुनर्दरिद्रः पुनरेव पापी ॥</value> 
<meaning>  कुपात्र को दान देने से दरिद्री बनता है । दारिद्र्य दोष से पाप होता है । पाप के प्रभाव से नरक में जाता है; फिर से दरिद्री और फिर से पाप होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सुपात्रदानात् च  </index>
<indexNum>510</indexNum>   
<value>सुपात्रदानात् च भवेत् धनाढ्यो
धनप्रभावेण करोति पुण्यम् ।
पुण्यप्रभावात् सुरलोकवासी
पुनर्धनाढ्यः पुनरेव भोगी ॥</value> 
<meaning>  सुपात्र को दान देने से, इन्सान धनवान बनता है; (फिर) धन के प्रभाव से पुण्यकर्म करता है; पुण्य के प्रभाव से उसे स्वर्ग प्राप्त होता है; और फिर से धनवान और फिर से भोगी बनता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>फलं यच्छति दातृभ्यो  </index>
<indexNum>511</indexNum>   
<value>फलं यच्छति दातृभ्यो दानं नात्रास्ति संशयः ।
फलं तुल्यं ददात्येतदाश्चर्यं त्वनुमोदकम् ॥</value> 
<meaning>   दान करने से दान फल देता है उसमें संशय नहि, पर पीछे से वह उतना ही आनंद रुपी फल देता है, वह आश्चर्य है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सुदानात्प्राप्यते भोगः  </index>
<indexNum>512</indexNum>   
<value>सुदानात्प्राप्यते भोगः सुदानात्प्राप्यते यशः ।
सुदानात् जायते कीर्तिः सुदानात् प्राप्यते सुखम् ॥</value> 
<meaning>   सत् (सम्यक्) दान करने से यश, कीर्ति और सुख प्राप्त होते हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मायाहंङ्कार लज्जाभिः  </index>
<indexNum>513</indexNum>   
<value>मायाहंङ्कार लज्जाभिः प्रत्युपक्रिययाऽथवा ।
यत्किञ्चिद्दीयते दानं न तध्दर्मस्य साधकम् ॥</value> 
<meaning>   माया से, अहंकार से, लज्जा से या बदला लेने की भावना से जो कुछ भी दान दिया जाता है, उस दान से धर्म नहि साधा जाता ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>नाना दानं मया  </index>
<indexNum>514</indexNum>   
<value>नाना दानं मया दत्तं रत्नानि विविधानि च ।
नो दत्तं मधुरं वाक्यं तेनाहं शूकरो मुखे ॥</value> 
<meaning>   मैं ने अनेक प्रकार के दान और विविध रत्न दिये, पर एक भी मधुर वाक्य नहि दिया, इस लिए मेरा मुख सूअर का है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अर्थिप्रश्नकृतौ लोके  </index>
<indexNum>515</indexNum>   
<value>अर्थिप्रश्नकृतौ लोके सुलभौ तौ गृहे गृहे ।
दाता चोत्तरदश्चैव दुर्लभौ पुरुषौ भुवि ॥</value> 
<meaning>   इस दुनिया में याचक और प्रश्नकर्ता घर-घर में सुलभ है, पर दाता और उत्तर देनेवाले अति दुर्लभ है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>रक्षन्ति कृपणाः पाणौ  </index>
<indexNum>516</indexNum>   
<value>रक्षन्ति कृपणाः पाणौ द्रव्यं प्राणमिवात्मनः ।
तदेव सन्तः सततमुत्सृजन्ति यथा मलम् ॥</value> 
<meaning>   कृपण (लोभी) प्राण की तरह द्रव्य का अपने हाथ में रक्षण करता है, पर संत पुरुष उसी द्रव्य को मल की तरह त्याग देते है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दाता नीचोऽपि सेव्यः  </index>
<indexNum>517</indexNum>   
<value>दाता नीचोऽपि सेव्यः स्यान्निष्फलो न महानपि ।
जलार्थी वारिधि त्यक्त्वा पश्य कूपं निषेवते ॥</value> 
<meaning>   दाता नीच हो (छोटा हो) तो भी उसका आश्रय लेना, पर जो फलरहित है, वह बडा हो (महान हो), फिर भी उसका आश्रय नहि लेना । देखो ! प्यासा, सागर का त्याग करके कूए के पास ही जाता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अहो एषां वरं जन्म  </index>
<indexNum>518</indexNum>   
<value>अहो एषां वरं जन्म सर्व प्राण्युपजीवनम् ।
धन्या महीरुहा येभ्यो निराशां यान्ति नार्थिनः ॥</value> 
<meaning>सब प्राणियों पर उपकार करनेवाले इन (वृक्षों) का जन्म श्रेष्ठ है, वृक्षों को धन्य है कि जिनसे याचक निराश नहि होते । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उपभोक्तुं न जानाति  </index>
<indexNum>519</indexNum>   
<value>उपभोक्तुं न जानाति श्रियं प्राप्यापि मानवः
आकण्ठं जलमग्नोऽपि श्वा हि लेढ्येव जिह्वया ।
जले तैलं खले गुह्यं पात्रे दानं मनागपि
प्राज्ञे शास्त्रं स्वयं याति विस्तारं वस्तुशक्तितः ॥</value> 
<meaning>   श्री प्राप्त करने के बावजुद भी मनुष्य उसका उपभोग करना नहीं जानता । गरदन तक पानी में डूबे होने के बावजुद भी कुत्ता, पानी को जीभ से चाटता है । (उसके विपरीत) पानी में तेल, दुष्ट व्यक्ति में गुप्त बात, सुपात्र को दिया हुआ थोडा सा भी ज्ञान, प्रज्ञावान के पास शास्त्र – ये सभी स्वयं, वस्तु की शक्ति से ही विस्तृत होते हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धिग् धिग् दानम </index>
<indexNum>520</indexNum>
<value>धिग् धिग् दानम सत्कारं पौरुषं धिक्कलङ्कितम् ।
जीवितं मानहीनं धिग् धिक्कन्यां बहुभाषिणीम् ॥</value> 
<meaning>   बिना सत्कार के दान को धिक्कार है; कलंकित पौरुष को धिक्कार है; मानरहित जीवन को धिक्कार है, और बहुत बोलनेवाली स्त्री को भी धिक्कार है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उत्तमोऽप्रार्थितो दत्ते  </index>
<indexNum>521</indexNum>   
<value>उत्तमोऽप्रार्थितो दत्ते मध्यमः प्रार्थितः पुनः ।
याचकै र्याच्यमानोऽपि दत्ते न त्वधमाधमः ॥</value> 
<meaning>  उत्तम (मनुष्य) मागे बगैर देता है, मध्यम मागने के बाद देता है; पर, अधम में अधम तो याचकों के मागने पर भी नहीं देता ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कदर्योपात्त वित्तानां  </index>
<indexNum>522</indexNum>   
<value>कदर्योपात्त वित्तानां भोगो भाग्यवतां भवेत् ।
दन्ता दलति कष्टेन जिह्वा गिलति लीलया ॥</value> 
<meaning>   कंजूस ने अर्जित किया हुए धन का उपभोग भाग्यशाली को प्राप्त होता है । दांत कष्ट से जो (खुराक) चबाता है, उसे जबान आसानी से निगल जाती है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सङ्ग्रहैकपरः प्राप  </index>
<indexNum>523</indexNum>   
<value>सङ्ग्रहैकपरः प्राप समुद्रोऽपि रसातलम् ।
दाता तु जलदः पश्य भुवनोपरि गर्जति ॥</value> 
<meaning>   देखो, संग्रह में मग्न रहनेवाला समंदर रसातल को गया, (किंतु) देनेवाला बादल पृथ्वी पर गर्जता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सुक्षेत्रे वापयेद्बीजं  </index><indexNum>524</indexNum>   
<value>सुक्षेत्रे वापयेद्बीजं सुपात्रे निक्षिपेत् धनम् ।
सुक्षेत्रे च सुपात्रे च ह्युप्तं दत्तं न नश्यति ॥</value> 
<meaning>   अच्छे खेत में बीज बोना चाहिए, सुपात्र को धन देना चाहिए । अच्छे खेत में बोया हुआ और सुपात्र को दिया हुआ, कभी नष्ट नहीं होता ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अल्पमपि क्षितौ  </index>
<indexNum>525</indexNum>   
<value>अल्पमपि क्षितौ क्षिप्तं वटबीजं प्रवर्धते ।
जलयोगात् यथा दानात् पुण्यवृक्षोऽपि वर्धते ॥</value> 
<meaning>   जमीन पर डाला हुआ छोटा सा वटवृक्ष का बीज, जैसे जल के योग से बढता है, वैसे पुण्यवृक्ष भी दान से बढता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सार्थः प्रवसतो मित्रं  </index>
<indexNum>526</indexNum>   
<value>सार्थः प्रवसतो मित्रं भार्या मित्रं गृहे सतः ।
आतुरस्य भिषग् मित्रं दानं मित्रं मरिष्यतः ॥</value> 
<meaning>   कांरवाँ प्रवासी का मित्र है, पत्नी गृह में रहेनेवाले की मित्र है, वैद्य रोगी का और दान मरते हुए मनुष्य का (या मर्त्य मनुष्य का) मित्र है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दानेन प्राप्यते स्वर्गो  </index>
<indexNum>527</indexNum>   
<value>दानेन प्राप्यते स्वर्गो दानेन सुखमश्नुते ।
इहामुत्र च दानेन पूज्यो भवति मानवः ॥</value> 
<meaning>   दान से स्वर्ग प्राप्त होता है, दान से सुख भोग्य बनते हैं । यहाँ और परलोक में इन्सान दान से पूज्य बनता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>न्यायागतेन द्र्व्येण  </index>
<indexNum>528</indexNum>   
<value>न्यायागतेन द्र्व्येण कर्तव्यं पारलौकिकम् ।
दानं हि विधिना देयं काले पात्रे गुणान्विते ॥</value> 
<meaning>   न्यायपूर्ण मिले हुए धन से, पारलौकिक कर्तव्य करना चाहिए । दान विधिपूर्वक, गुणवान मनुष्य को, सही समयपर देना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मातापित्रो र्गुरौ  </index>
<indexNum>529</indexNum>   
<value>मातापित्रो र्गुरौ मित्रे विनीते चोपकारिणि ।
दीनानाथ विशिष्टेषु दत्तं तत्सफलं भवेत् ॥</value> 
<meaning>   माता-पिता को, गुरु को, मित्र को, संस्कारी लोगों को, उपकार करनेवाले को और खासकर दीन-अनाथ को (या ईश्वर को) जो दिया जाता है, वह सफल होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>न रणे विजयात्  </index>
<indexNum>530</indexNum>   
<value>न रणे विजयात् शूरोऽध्ययनात् न च पण्डितः
न वक्ता वाक्पटुत्वेन न दाता चार्थ दानतः ।
इन्द्रियाणां जये शूरो धर्मं चरति पण्डितः
हित प्रायोक्तिभिः वक्ता दाता सन्मान दानतः ॥</value> 
<meaning>   रणमैदान में विजय प्राप्त करने से नहीं, बल्कि इंद्रियविजय से इन्सान शूर कहलाता है; अध्ययन से नहीं, बल्कि धर्माचरण से इन्सान पण्डित कहलाता है; वाक्चातुर्य से नहीं, पर हितकारक वाणी से व्यक्ति वक्ता कहलाता है; और (केवल) धन देने से नहीं, बल्कि सम्मान देने से (सम्मानपूर्वक देने से) इन्साना दाता बनता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दानं ख्यातिकरं सदा  </index>
<indexNum>531</indexNum>   
<value>दानं ख्यातिकरं सदा हितकरं संसार सौख्याकरं
नृणां प्रीतिकरं गुणाकरकरं लक्ष्मीकरं किङ्करम् ।
स्वर्गावासकरं गतिक्षयकरं निर्वाणसम्पत्करम्
वर्णायु र्बलबुद्धि वर्ध्दनकरं दानं प्रदेयं बुधैः ॥</value> 
<meaning>   दान ख्याति बढानेवाला, सदा हित करनेवाला, संसार सुखी करनेवाला, प्रीतिकर, गुणों का लानेवाला, लक्ष्मीदायक, सेवकरुप, स्वर्गदाता, गति क्षय करनेवाला, मोक्षरुप संपत्त देनेवाला, आयुष्य, बल और बुद्धिदाता है । (इस लिए) बुद्धिमान् लोगों ने दान करना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>देयं भेषजमार्तस्य  </index>
<indexNum>532</indexNum>   
<value>देयं भेषजमार्तस्य परिश्रान्तस्य चासनम् ।
तृषितस्य च पानीयं क्षुधितस्य च भोजनम् ॥</value> 
<meaning>   पीडित को औषध, थके हुए को आसन, प्यासे को पानी और भूखे को भोजन देना चाहिए ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दानं वाचः तथा  </index>
<indexNum>533</indexNum>   
<value>दानं वाचः तथा बुद्धेः वित्तस्य विविधस्य च ।
शरीरस्य च कुत्रापि केचिदिच्छन्ति पण्डिताः ॥</value> 
<meaning>   वाणी का, बुद्धि का, विविध प्रकार के धन का, और कहीं तो शरीर का भी दान करने पंडित (विद्वान/सत्पुरुष) इच्छा करते हैं (तैयार रहते हैं) ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अभिगम्योत्तमं  </index>
<indexNum>534</indexNum>   
<value>अभिगम्योत्तमं दानमाहूतं चैव मध्यमम् ।
अधमं याच्यमानं स्यात् सेवादानं तु निष्फलम् ॥</value> 
<meaning>   खुद उठकर दिया हुआ दान उत्तम है; बुलाकर दिया हुआ दान मध्यम है; याचना के पश्चात् दिया हुआ दान अधम है; और सेवा के बदले में दिया हुआ दान निष्फल है (अर्थात् वह दान नहीं, व्यवहार है) ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>पात्रेभ्यःदीयते नित्यम </index>
<indexNum>536</indexNum>   
<value>पात्रेभ्यः दीयते नित्यमनपेक्ष्य प्रयोजनम् ।
केवलं त्यागबुध्दया यद् धर्मदानं तदुच्यते ॥</value> 
<meaning>   किसी प्रकार के प्रयोजन बिना, जो केवल त्यागबुद्धि से दिया जाता है, वही धर्मदान कहलाता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अपात्रेभ्यः तु दत्तानि  </index>
<indexNum>537</indexNum>   
<value>अपात्रेभ्यः तु दत्तानि दानानि सुबहून्यपि ।
वृथा भवन्ति राजेन्द्र भस्मन्याज्याहुति र्यथा ॥</value> 
<meaning>   हे राजेन्द्र ! जैसे (यज्ञकुंड में बची) भस्म पर घी की आहुति देना निरर्थक है, वैसे ही अपात्र को दिया हुआ बहुत सारा दान व्यर्थ है ।</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>भवन्ति नरकाः पापात्  </index>
<indexNum>538</indexNum>   
<value>भवन्ति नरकाः पापात् पापं दारिद्य सम्भवम् ।
दारिद्यमप्रदानेन तस्मात् दानपरो भव ॥</value> 
<meaning>   पाप से नरक उत्पन्न होता है; पाप दारिद्र्य में से, और दारिद्र्य अप्रदान में से निर्माण होता है । अर्थात् तू दान के लिए तत्पर बन ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यद्ददाति यदश्नाति  </index>
<indexNum>539</indexNum>   
<value>यद्ददाति यदश्नाति तदेव धनिनो धनम् ।
अन्ये मृतस्य क्रीडन्ति दारैरपि धनैरपि ॥</value> 
<meaning>   धनिक का सच्चा धन तो वही है जो वह (दान) देता है और जो (स्वयं) भोगता है । अन्यथा मरणांतर तो, उसकी स्त्री और धन का उपभोग बाकी के लोग ही करते हैं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दानेन प्राप्यते स्वर्गो  </index>
<indexNum>540</indexNum>   
<value>दानेन प्राप्यते स्वर्गो दानेन सुखमश्नुते ।
इहामुत्र च दानेन पूज्यो भवति मानवः ॥</value> 
<meaning>   दान से स्वर्ग प्राप्त होता है, दान से ही सुख मिलता है । इस लोक और परलोक में इन्सान दान से ही पूज्य बनता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दानतो वैरिणोऽपि  </index>
<indexNum>541</indexNum>   
<value>दानतो वैरिणोऽपि स्यु र्मित्राण्येव न संशयः ।
दाने सर्वमिदं विश्वं प्रतितिष्ठति सर्वदा ॥</value> 
<meaning>  दान से शत्रु भी मित्र बन जाते हैं, यह निर्विवाद है । समस्त विश्व हमेशा दान पर ही खडा रहता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>काले ददाति योऽपात्रे  </index>
<indexNum>542</indexNum>   
<value>काले ददाति योऽपात्रे वितीर्णं तस्य नश्यति ।
निक्षिप्तमूषरे बीजं किं कदाचिदवाप्यते ॥</value> 
<meaning>   समय आने पर जो कुपात्र को देता है, उसका दिया हुआ नष्ट होता है । बंजर जमीन पे बोया हुआ बीज क्या कभी वापस मिलता है (उगता है) ? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>ध्यानेन शोभते योगी  </index>
<indexNum>543</indexNum>   
<value>ध्यानेन शोभते योगी संयमेन तपोधनः ।
सत्येन वचसा राजा गृही दानेन चारुणा ॥</value> 
<meaning>   योगी ध्यान से, तपस्वी संयम से, राजा सत्यवचन से और गृहस्थी चारु (सम्यक्) ज्ञान से शोभित होते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शुध्यति भस्मना कांस्यं  </index>
<indexNum>544</indexNum>   
<value>शुध्यति भस्मना कांस्यं नारी शीलेन शुध्यति ।
शुध्यति तपसा साधुः गृही दानेन शुध्यति ॥</value> 
<meaning>   कांसे का पात्र भस्म से, नारी शील से, साधु तप से, और गृहस्थी दान से शुद्ध होता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कुभोजने दिनं नष्टं  </index>
<indexNum>546</indexNum>   
<value>कुभोजने दिनं नष्टं कुनार्या यौवनं हतम् ।
कुपुत्रेण कुलं नष्टं धनं नष्टं न दीयते ॥</value> 
<meaning>  कुभोजन से दिन बिगडता है; कुनारी से यौवन खत्म होता है; कुपुत्र से कुल नष्ट होता है; और न देने से धन-नाश होता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दानं च निजहस्तेन  </index>
<indexNum>547</indexNum>   
<value>दानं च निजहस्तेन मातृहस्तेन भोजनम् ।
तिलकं स्वसृहस्तेन परहस्तेन मर्दनम् ॥</value> 
<meaning>   दान निजहाथों से, भोजन माँ के हाथों से, तिलक बहन के हाथ से और मर्दन पराये हाथों से कराना चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>तुरगशतसहस्रं  </index>
<indexNum>548</indexNum>   
<value>तुरगशतसहस्रं गोगजानां च लक्षं
कनकरजत पात्रं मेदिनी सागरान्ता ।
सुरयुवति समानं कोटिकन्याप्रदानं
न हि भवति समानं चान्नदानात्प्रधानम् ॥</value> 
<meaning>   सहस्र घोडे, लाखों गाय और हाथी, सोने-चांदी के पात्र, आसागर पर्यंत पृथ्वी, अप्सरा जैसी करोडों कन्याओं का दान, ये कुछ भी अन्नदान जैसा श्रेष्ठ नहीं ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दानेन भूतानि  </index>
<indexNum>549</indexNum>   
<value>दानेन भूतानि वशीभवन्ति
दानेन वैराण्यपि यान्ति नाशम् ।
परोऽपि बन्धुत्वमुपैति दानैः
दानं हि सर्वव्यसनानि हन्ति ॥</value> 
<meaning>   दान लोगों को वश करता है; दान से वैर भी नाश होता है; दान से पराया भी अपना बन जाता है । दान सब व्यसन, दुःखादि दूर करता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दातव्यं भोक्तव्यं  </index>
<indexNum>550</indexNum>   
<value>दातव्यं भोक्तव्यं सति विभवे सञ्चयो न कर्तव्यः ।
पश्येह मधुकरीणां सञ्चितमर्थं हरन्त्यन्ये ॥</value> 
<meaning>   जब धन हो तब दे देना चाहिए, और न कि उसका संचय करना । देखो ! मधुमक्खी ने इकट्ठा किया हुआ धन दूसरा ले जाता है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>संसारे मानुष्यं सारं  </index>
<indexNum>551</indexNum>   
<value>संसारे मानुष्यं सारं मानुष्ये च कौलीन्यम् ।
कौलिन्ये धर्मित्वं धर्मित्वे चापि सदयत्वम् ॥</value> 
<meaning>   संसार में मनुष्यत्व, मनुष्यत्व में खानदानी, खानदानी में धर्मिष्टत्व, और धर्मिष्टत्व में सदयत्व सार (रुप) है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दयां विना देव  </index>
<indexNum>552</indexNum>   
<value>दयां विना देव गुरुक्रमार्चाः
तपांसि सर्वेन्द्रिययन्त्रणानि
दानानि शास्त्राध्ययनानि सर्वं
सैन्यं गतस्वामि यथा तथैव ॥</value> 
<meaning>   देव और गुरुपूजा, तप, सर्वइंद्रियदमन, दान और शास्त्राध्ययन – ये सब क्रिया दया के बगैर वैसे हैं, जैसी कि सेनापति बगैर का सैन्य ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>न सा दीक्षा न  </index>
<indexNum>553</indexNum>   
<value>न सा दीक्षा न सा भिक्षा न तद्दानं न तत्तपः ।
न तद् ध्यानं न तद् मौनं दया यत्र न विद्यते ॥</value> 
<meaning>   दया के बगैर दीक्षा, भिक्षा, दान, तप, ध्यान, और मौन सब निरर्थक है ।</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सर्वे वेदा न तत्  </index>
<indexNum>554</indexNum>   
<value>सर्वे वेदा न तत् कुर्युः सर्वे यज्ञाश्च भारत ।
सर्वे तीर्थाभिषेकाश्च तत् कुर्यात् प्राणिनां दया ॥</value> 
<meaning>   हे भारत ! सब वेद, सब यज्ञ, सब तीर्थ, सब अभिषेक – जो नहि कर सकता है, वह (भी) प्राणियों पर दया तो कर हि सकता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दयाहीनं निष्फलं  </index>
<indexNum>555</indexNum>   
<value>दयाहीनं निष्फलं स्यान्नास्ति धर्मस्तु तत्र हि ।
एते वेदा अवेदाः स्यु र्दया यत्र न विद्यते ॥</value> 
<meaning>   दयाहीन काम निष्फल है, उस में धर्म नहि । जहाँ दया न हो, वहाँ वेद भी अवेद बनते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अहिंसा लक्षणो  </index>
<indexNum>556</indexNum>   
<value>अहिंसा लक्षणो धर्मोऽधर्मश्च प्राणिनां वधः ।
तस्मात् धर्मार्थिभिः लोकैः कर्तव्या प्राणिनां दया ॥</value> 
<meaning>   धर्म का लक्षण अहिंसा है, और प्राणियों का वध अधर्म है । अर्थात् धर्म की इच्छावाले ने प्राणियों पर दया करनी चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दयाङ्गना सदा  </index>
<indexNum>557</indexNum>   
<value>दयाङ्गना सदा सेव्या सर्वकामफलप्रदा ।
सेवितासौ करोत्याशु मानसं करुणामयम् ॥</value> 
<meaning>  सब इच्छित फल देनेवाली दयांगना का सेवन करना चाहिए । यदि सेवन किया जाय तो तुरंत हि वह मन को करुणामय बनाता है ।  </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>लावण्यरहितं रुपं  </index>
<indexNum>558</indexNum>   
<value>लावण्यरहितं रुपं विद्यया वर्जितं वपुः ।
जलत्यक्तं सरो भाति नैव धर्मो दयां विना ॥</value> 
<meaning>   लावण्यरहित रुप, विद्यारहित शरीर, जलरहित तालाब शोभा नहि देते । उसी प्रकार दयारहित धर्म भी शोभा नहि देता  </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धर्मो जीवदयातुल्यो  </index>
<indexNum>559</indexNum>   
<value>धर्मो जीवदयातुल्यो न क्वापि जगतीतले ।
तस्मात् सर्वप्रयत्नेन कार्या जीवदयाऽङ्गिभिः ॥</value> 
<meaning>  इस दुनिया में जीवदया के तुल्य धर्म इतर कहीं भी नहि । अर्थात् आपने सर्व प्रयत्न द्वारा जीवदया करनी चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सत्यं तीर्थं क्षमा तीर्थं  </index>
<indexNum>560</indexNum>   
<value>सत्यं तीर्थं क्षमा तीर्थं तीर्थंमिन्द्रियनिग्रहः ।
सर्वभूतदया तीर्थं सर्वत्रार्जवमेवच ॥</value> 
<meaning>   सत्य, क्षमा, इंद्रियनिग्रह, सर्वत्र सरलता, और सब प्राणियों के लिए दया – ये तीर्थरुप है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>परस्मिन् बन्धुवर्गे  </index>
<indexNum>561</indexNum>   
<value>परस्मिन् बन्धुवर्गे वा मित्रे द्वेष्ये रिपौ तथा ।
आत्मवद्वर्तितव्यं हि दयैषा परिकीर्तिता ॥</value> 
<meaning>   परायों के साथ, वैसे हि अपनों के साथ, मित्र, द्वेष्य (जिनका द्वेष है उनसे), और शत्रु के साथ खुद से करते हैं वैसा वर्तन करना चाहिए । इसी को दया कह्ते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>तर्कविहीनो वैद्यः  </index>
<indexNum>562</indexNum>   
<value>तर्कविहीनो वैद्यः लक्षण हीनश्च पण्डितो लोके ।
भावविहीनो धर्मो नूनं हस्यन्ते त्रीण्यपि ॥</value> 
<meaning>   तर्कविहीन वैद्य, लक्षणविहीन पंडित, और भावरहित धर्म - ये अवश्य हि जगत में हाँसीपात्र बनते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>स जीवति गुणा  </index>
<indexNum>563</indexNum>   
<value>स जीवति गुणा यस्य धर्मो यस्य जीवति ।
गुणधर्मविहीनो यो निष्फलं तस्य जीवितम् ॥</value> 
<meaning>   जो गुणवान है, धार्मिक है वही जीते हैं (या "जीये" कहे जाते हैं) । जो गुण और धर्म से रहित है उसका जीवन निष्फल है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>प्रामाण्यबुद्धिर्वेदेषु  </index>
<indexNum>564</indexNum>   
<value>प्रामाण्यबुद्धिर्वेदेषु साधनानामनेकता ।
उपास्यानामनियमः एतद् धर्मस्य लक्षणम् ॥</value> 
<meaning>   वेदों में प्रामाण्यबुद्धि, साधना के स्वरुप में विविधता, और उपास्यरुप संबंध में नियमन नहीं - ये हि धर्म के लक्षण हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अविज्ञाय नरो धर्मं </index> 
<indexNum>565</indexNum>
<value>अविज्ञाय नरो धर्मं दुःखमायाति याति च ।
मनुष्य जन्म साफल्यं केवलं धर्मसाधनम् ॥</value> 
<meaning>   धर्म को न जानकर मनुष्य दुःखी होता है । धर्म का सेवन करने में हि मनुष्य जन्म का साफल्य है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>बाल्यादपि चरेत्  </index>
<indexNum>566</indexNum>   
<value>बाल्यादपि चरेत् धर्ममनित्यं खलु जीवितम् ।
फलानामिव पक्कानां शश्वत् पतनतो भयम् ॥</value> 
<meaning>   बचपन से हि धर्म का आचरण करना (उचित है), जीवन अनित्य है । (शरीर को) पके हुए फल की तरह गिरने का सदैव भय होता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>विलम्बो नैव कर्तव्यः  </index>
<indexNum>567</indexNum>   
<value>विलम्बो नैव कर्तव्यः आयुर्याति दिने दिने ।
न करोति यमः क्षान्तिं धर्मस्य त्वरिता गतिः ॥</value> 
<meaning>   विलंब करना ठीक नहि । दिन ब दिन आयुष्य कम होता है । यमराज रुकेंगे नहि, धर्म की (काल की) गति त्वरित है  </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धर्मस्य दुर्लभो ज्ञाता  </index>
<indexNum>568</indexNum>   
<value>धर्मस्य दुर्लभो ज्ञाता सम्यक् वक्ता ततोऽपि च ।
श्रोता ततोऽपि श्रद्धावान् कर्ता कोऽपि ततः सुधीः ॥</value> 
<meaning>   धर्म को जाननेवाला दुर्लभ होता है, उसे श्रेष्ठ तरीके से बतानेवाला उससे भी दुर्लभ, श्रद्धा से सुननेवाला उससे दुर्लभ, और धर्म का आचरण करनेवाला सुबुद्धिमान सबसे दुर्लभ है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अहिंसा क्षमा सत्यं  </index>
<indexNum>569</indexNum>   
<value>अहिंसा क्षमा सत्यं श्रद्धेन्द्रिय संयमाः ।
दानं॑यज्ञ तपो ध्यानं दशकं धर्म साधनम् ॥</value> 
<meaning>   अहिंसा, क्षमा, सत्य, लज्जा, श्रद्धा, इंद्रियसंयम, दान, यज्ञ, तप और ध्यान – ये दस धर्म के साधन है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सुखार्थं सर्वभूतानां  </index><indexNum>570</indexNum>   
<value>सुखार्थं सर्वभूतानां मताः सर्वाः प्रवृत्तयः ।
सुखं नास्ति विना धर्मं तस्मात् धर्मपरो भव ॥</value> 
<meaning>   सब प्राणियों की प्रवृत्ति सुख के लिए होती है, (और) बिना धर्म के सुख मिलता नहि । इस लिए, तू धर्मपरायण बन । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>स धर्मो यो दयायुक्तः  </index>
<indexNum>571</indexNum>   
<value>स धर्मो यो दयायुक्तः सर्वप्राणिहितप्रदः ।
स एवोत्तारेण शक्तो भवाम्भोधेः सुदुस्तरात् ॥</value> 
<meaning>   जो दयायुक्त और सब प्राणियों का हित करनेवाला हो वही धर्म है । वैसा धर्म ही सुदुस्तर भवसागर से पार ले जाने में शक्तिमान है । </meaning>
</subhashit>


<subhashit>
<index>धर्मेण हन्यते व्याधिः  </index>
<indexNum>572</indexNum>   
<value>धर्मेण हन्यते व्याधिः हन्यन्ते वै तथा ग्रहाः ।
धर्मेण हन्यते शत्रुः यतो धर्मस्ततो जयः ॥</value> 
<meaning>   धर्म से व्याधि दूर होता है, ग्रहों का हरण होता है, शत्रु का नाश होता है । जहाँ धर्म है, वहीं जय है  </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>प्रथमे नार्जिता विद्या  </index>
<indexNum>573</indexNum>   
<value>प्रथमे नार्जिता विद्या द्वितीये नार्जितं धनम् ।
तृतीये नार्जितं पुण्यं चतुर्थे किं करिष्यति ॥</value> 
<meaning>   जीवन के प्रथम (आश्रम) में जिसने विद्या न पायी, दूसरे में धन नहि पाया, तीसरे में पुण्य नहि पाया, वह चौथे में क्या करेगा ? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>नागो भाति मदेन  </index>
<indexNum>574</indexNum>   
<value>नागो भाति मदेन कं जलरुहैः पूर्णेन्दुना शर्वरी
वाणी व्याकरणेन हंसमिथुनै र्नद्यः सभा पण्डितैः ।
शीलेन प्रमदा जवेन तुरगो नित्योत्सवै र्मन्दिरम्
सत्पुत्रेण कुलं नृपेण वसुधा लोकत्रयं धार्मिकैः ॥</value> 
<meaning>   हाथी मद से, पानी कमल से, रात्रि पूर्ण चाँद से, वाणी व्याकरण से, नदियाँ हंस और हंसीयों से, सभा पंडितों से, प्रमदा शील से, घोडा वेग से, मंदिर नित्य उत्सवों से, कुल सत्पुत्र से, और पृथ्वी राजा से शोभायमान होती है । वैसे तीनों लोक धार्मिक लोगों से सुशोभित है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धर्मः कल्पतरुः  </index>
<indexNum>575</indexNum>   
<value>धर्मः कल्पतरुः मणिः विषहरः रत्नं च चिन्तामणिः
धर्मः कामदुधा सदा सुखकरी संजीवनी चौषधीः ।
धर्मः कामघटः च कल्पलतिका विद्याकलानां खनिः
प्रेम्णैनं परमेण पालय ह्रदा नो चेत् वृथा जीवनम् ॥</value> 
<meaning>   धर्म कल्पतरु, विषहर मणि, चिंतामणि रत्न है । धर्म सदा सुख देनेवाली कामधेनु है, और संजीवनी औषधि है । धर्म कामघट, कल्पलता, विद्या और कला का खजाना है । इस लिए, तूं उस धर्म का प्रेम और आनंद से पालन कर, वर्ना तेरा जीवन व्यर्थ है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यः प्राप्य मानुषं  </index>
<indexNum>576</indexNum>   
<value>यः प्राप्य मानुषं जन्म दुर्लभं भवकोटिभिः ।
धर्मं शर्मकरं कुर्यात् सफलं तस्य जीवितम् ॥</value> 
<meaning>   जो इन्सान करोडों जन्मों के बाद मिला हुआ मनुष्य जन्म प्राप्त करके, कल्याणकारी धर्म करे उसका जीवन सफल है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दीपो यथाल्पोऽपि  </index>
<indexNum>577</indexNum>   
<value>दीपो यथाल्पोऽपि तमांसि हन्ति
लवोऽपि रोगान् हरते सुधायाः ।
तृणं दहत्याशु कणोऽपि चाग्नेः
धर्मस्य लेशोऽप्यमलः तथां हः ॥</value> 
<meaning>   दिया छोटा हो तो भी अंधकार दूर करता है, अमृत की एकाध बूँद रोगों का निवारण करती है, अग्नि का तिन्का घास को जला देता है । वैसे हि लेशमात्र धर्म भी पाप को जला देता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धर्मस्य फलमिच्छन्ति  </index>
<indexNum>578</indexNum>   
<value>धर्मस्य फलमिच्छन्ति धर्मं नेच्छन्ति मानवाः ।
फलं पापस्य नेच्छन्ति पापं कुर्वन्ति सादराः ॥</value> 
<meaning>   लोगों को धर्म का फल चाहिए, पर धर्म का आचरण नहि ! और पाप का फल नहि चाहिए, पर गर्व से पापाचरण करना है ! </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सत्येनोत्पद्यते धर्मो  </index>
<indexNum>579</indexNum>   
<value>सत्येनोत्पद्यते धर्मो दयादानेन वर्धते ।
क्षमायां स्थाप्यते धर्मो क्रोधलोभा द्विनश्यति ॥</value> 
<meaning>   धर्म सत्य से उत्पन्न होता है, दया और दान से बढता है, क्षमा से स्थिर होता है, और क्रोध एवं लोभ से नष्ट होता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धर्मो मातेव पुष्णानि  </index>
<indexNum>580</indexNum>   
<value>धर्मो मातेव पुष्णानि धर्मः पाति पितेव च ।
धर्मः सखेव प्रीणाति धर्मः स्निह्यति बन्धुवत् ॥</value> 
<meaning>   धर्म माता की तरह हमें पुष्ट करता है, पिता की तरह हमारा रक्षण करता है, मित्र की तरह खुशी देता है, और संबंधीयों की भाँति स्नेह देता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अन्यस्थाने कृतं  </index>
<indexNum>581</indexNum>   
<value>अन्यस्थाने कृतं पापं धर्मस्थाने विमुच्यते ।
धर्मस्थाने कृतं पापं वज्रलेपो भविष्यति ॥</value> 
<meaning>   अन्य जगहों पे किये हुए पापों से धर्मस्थान में मुक्ति मिलती है, पर धर्मस्थान में किया हुआ पाप वज्रलेप बनता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>न क्लेशेन विना  </index>
<indexNum>582</indexNum>   
<value>न क्लेशेन विना द्रव्यं विना द्रव्येण न क्रिया ।
क्रियाहीने न धर्मः स्यात् धर्महीने कुतः सुखम् ॥</value> 
<meaning>   क्लेश बिना द्रव्य नहि, द्रव्य बिना क्रिया नहि, क्रिया बिना धर्म संभव नहि; और धर्म के बिना सुख कैसे हो सकता है ? (अर्थात् क्लेशरहित तो धर्म और सुख भी नहि मिल सकते!) </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>न पुत्रात् परमो  </index>
<indexNum>583</indexNum>   
<value>न पुत्रात् परमो लाभो न भार्यायाः परं सुखम् ।
धर्मात् परमं मित्रं नातृतात् पातकं परम् ॥</value> 
<meaning>  पुत्र याने परम् लाभ, पत्नी याने परम् सुख, धर्म याने परम् मित्र, और असत्य याने परम् पातक है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यथा यथा हि पुरुषः  </index>
<indexNum>584</indexNum>   
<value>यथा यथा हि पुरुषः कल्याणे कुरुते मनः ।
तथा तथाऽस्य सर्वार्थाः सिध्यन्ते नात्र संशयः ॥</value> 
<meaning>   जैसे जैसे इन्सान कल्याण में चित्त एकाग्र करे, वैसे वैसे उसके सब मनोरथ सिद्ध होते हैं, उसमें संशय नहि । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यज्ञाध्ययनदानानि  </index>
<indexNum>585</indexNum>   
<value>यज्ञाध्ययनदानानि तपः सत्यं क्षमा दमः ।
अलोभ इति मार्गोऽयं धर्मस्याष्ठविधः स्मृतः ॥</value> 
<meaning>   यज्ञ, अध्ययन, दान, तप, सत्य, क्षमा, दम, अलोभ – ऐसा आठ प्रकार का धर्ममार्ग कहा गया है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सत्यसमार्जवम्  </index>
<indexNum>586</indexNum>   
<value>सत्यसमार्जवमक्रोधमनसूयां दमं तपः ।
अहिंसा चानृशंस्यं च क्षमां चैवानुपालय ॥</value> 
<meaning>  सत्य, सरलता, अक्रोध, अनसूया, दम, तप, अहिंसा, कोमलता, क्षमा – इन सब का पालन कर । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धर्मस्य तस्य लिङ्गानि  </index>
<indexNum>587</indexNum>   
<value>धर्मस्य तस्य लिङ्गानि दया क्षान्तिरहिंसनम् ।
तपो दानं च शीलं च सत्यं शौचं वितृष्णता ॥</value> 
<meaning>   दया, क्षमा, अहिंसा, तप, दान, शील, सत्य, शौच, तृष्णा का अभाव – ये सब धर्म के चिह्न हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अधृवेण शरीरेण  </index><indexNum>588</indexNum>   
<value>अधृवेण शरीरेण प्रतिक्षण विनाशिना ।
ध्रुवं यो नार्जयेत् धर्मं स शोच्यः मूढचेतनः ॥</value> 
<meaning>   प्रतिक्षण नष्ट होनेवाले, अनिश्चित शरीर के मुकाबले, निश्चित ऐसे धर्म को जो प्राप्त नहि करता, वह मूर्ख शोक करने योग्य है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>विद्या रुपं धनं  </index>
<indexNum>589</indexNum>   
<value>विद्या रुपं धनं शौर्यं कुलीनत्वमरोगता ।
राज्यं स्वर्गश्च मोक्षश्च सर्वं धर्मादवाप्यते ॥</value> 
<meaning>   विद्या, रुप, धन, शौर्य, कुलीनता, स्वस्थ शरीर, राज्य, स्वर्ग और मोक्ष – ये सब धर्म से पाये जा सकते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>पूर्वे वयसि तत्कुर्याधेन  </index>
<indexNum>590</indexNum>   
<value>पूर्वे वयसि तत्कुर्याधेन वृद्धः सुखं वसेत् ।
यावज्जीवेन तत्कुर्याद्येनामुत्रसुखं वसेत् ॥</value> 
<meaning>   युवावस्था में ऐसा करना जिससे बूढापा सुख से कटे । यह जीवन ऐसे जीना जिससे परलोक (या दूसरे जन्म) में चैन मिले । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यौवनं जीवितं चित्तं  </index>
<indexNum>591</indexNum>   
<value>यौवनं जीवितं चित्तं छाया लक्ष्मीश्च स्वामिता ।
चञ्चलानि षडेतानि ज्ञात्वा धर्मरतो भवेत् ॥</value> 
<meaning>   यौवन, जीवन, चित्त, छाया, लक्ष्मी और सत्ता – ये छे चंचल है, ऐसा समजकर धर्मरत रहेना चाहिए । जगत में धन, जीवन, यौवन अस्थिर हैं; पुत्र और स्त्री भी अस्थिर हैं । केवल धर्म और कीर्ति (ये दो हि) स्थिर है । </meaning>
</subhashit>



<subhashit>
<index>यावत्स्वस्थमिदं देहं  </index>
<indexNum>592</indexNum>   
<value>यावत्स्वस्थमिदं देहं यावन्मृत्युश्च दूरतः ।
तावदात्महितं कुर्यात् प्राणान्ते किं करिष्यति ॥</value> 
<meaning>   जब तक शरीर स्वस्थ है और मृत्यु दूर है, तब तक आत्महित कर लेना चाहिए । मृत्यु नजदीक आने पर क्या करोगे ? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सकलापि कला कलावतां  </index>
<indexNum>593</indexNum>   
<value>सकलापि कला कलावतां विकला धर्मकलां विना खलु ।
सकले नयने वृथा यथा तनुभाजां कनीनिकां विना ॥</value> 
<meaning>   जैसे इन्सान की आँखें कीकी के बिना निस्तेज है, वैसे हि धर्म की</meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मृतं शरीरमुत्सृज्य  </index>
<indexNum>594</indexNum>   
<value>मृतं शरीरमुत्सृज्य काष्ठलोष्ठसमं क्षितौ ।
विमुखा बान्धवा यान्ति धर्मस्तमनुगच्छति ॥</value> 
<meaning>   मृत शरीर को छोडकर जैसे लकडे के टुकडे चले जाते हैं, वैसे संबंधी भी मुँह फेरकर चले जाते हैं । केवल धर्म हि उसके पीछे जाता है । </meaning>
</subhashit>


<subhashit>
<index>चिन्ताज्वरो मनुष्याणां  </index>
<indexNum>595</indexNum>   
<value>चिन्ताज्वरो मनुष्याणां क्षुधां निद्रां बलं हरेत् ।
रूपमुत्साहबुध्दिं श्रीं जीवितं च न संशयः ॥</value>
<meaning>   "चिंता" स्वरुप ज्वर (बुखार) भूख, नींद, बल, सौंदर्य, उत्साह, बुद्धि, समृद्धि और स्वयं जीवन को भी हर लेता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मत्तः प्रमत्तः उन्मत्तः  </index>
<indexNum>596</indexNum>   
<value>मत्तः प्रमत्तः उन्मत्तः श्रान्तः क्रुद्धः बुभुक्षितः ।
त्वरमाणश्च लुब्धश्च भीतः कामी च ते दश ॥</value> 
<meaning>   मद्य पीया हुआ, असावध, उन्मत्त, थका हुआ, क्रोधी, डरपोक, भूखा, त्वरित, लोभी, और विषयलंपट – ये दस धर्म को नहीं जानते (अर्थात् उनसे संबंध नहीं रखना चाहिए) । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आयु र्वित्तं गृहच्छिद्रं  </index>
<indexNum>597</indexNum>   
<value>आयु र्वित्तं गृहच्छिद्रं मन्त्रमौषध मैथुने ।
दानं मानापमानौ च नव गोप्यानि कारयेत् ॥</value> 
<meaning>   आयुष्य, वित्त, गृहछिद्र, मंत्र, औषध, मैथुन, दान, मान, और अपमान – ये नौ बातें गुप्त रखनी चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उद्योगः कलहः कण्डू  </index>
<indexNum>598</indexNum>   
<value>उद्योगः कलहः कण्डू मद्द्यं द्यूतं च मैथुनम् । 
आहारो व्यसनं निद्रा सेवनात् विवर्धते ॥</value> 
<meaning>   उद्योग, कलह, खुजली, मद्द्य, मैथुन, आहार, व्यसन, द्यूत, और निद्रा, सेवन करने से बढते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>पद्भ्यां कराभ्यां  </index>
<indexNum>599</indexNum>   
<value>पद्भ्यां कराभ्यां जानुभ्यामुरसा शिरस्तथा ।
मनसा वचसा दृष्टया प्रणामोऽष्टाङ्गमुच्यते ॥</value> 
<meaning>   हाथ, पैर, घूटने, छाती, मस्तक, मन, वचन, और दृष्टि इन आठ अंगों से किया हुआ प्रणाम अष्टांग नमस्कार कहा जाता है  </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>रतिर्हासश्च शोकश्च  </index>
<indexNum>600</indexNum>   
<value>रतिर्हासश्च शोकश्च क्रोधोत्साहौ भयं तथा ।
जुगुप्सा विस्मयश्चेति स्थायीभावाः प्रकीर्तिताः ॥</value> 
<meaning>   रति, हास, शोक, उत्साह, क्रोध, भय, निंदा, विस्मय – ये आठ स्थायीभाव माने गये हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शृङ्गार हास्य करुणा  </index>
<indexNum>601</indexNum>   
<value>शृङ्गार हास्य करुणा रौद्र वीर भयानकाः ।
बीभत्साद्भुतं संज्ञौ चेत्यष्टौ नाट्ये रसाः स्मृताः ॥</value> 
<meaning>   शृंगार, हास्य, करुणा, रौद्र, वीर, भयानक, बीभत्स, और अद्भुत – ये आठ नाट्यरस हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>गोभिर्विप्रैः च वेदैश्च  </index>
<indexNum>602</indexNum>   
<value>गोभिर्विप्रैः च वेदैश्च सतीभिः सत्यवादिभिः
अलुब्धै र्दानशीलैश्च सप्तभि र्धार्यते मही ॥</value> 
<meaning>   गाय, ब्राह्मण, वेद, सती स्त्री, सत्यवादी इन्सान, निर्लोभी, और दानी – इन सात की वजह से पृथ्वी टिकी हुई है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>संपत्सरस्वती सत्यं  </index>
<indexNum>603</indexNum>   
<value>संपत्सरस्वती सत्यं सन्तानं सदनुग्रहः ।
सत्ता सुकृत सम्भारः सकाराः सप्त दुर्लभाः ॥</value> 
<meaning>  संपत्ति, सरस्वती, सत्य, संतान, सज्जन कृपा, सत्ता, और सत्कृत्य की सामग्री – ये सात 'स' कार दुर्लभ  </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आदित्यः सोमो भौमश्च  </index>
<indexNum>604</indexNum>   
<value>आदित्यः सोमो भौमश्च तथा बुध बृहस्पतिः ।
भार्गवः शनैश्चरश्चैव एते सप्त दिनाधिपाः ॥</value> 
<meaning>   सूर्य, चंद्र, मंगल, बुध, गुरु, शुक्र, और शनि – ये सात सप्ताह के दिनों के क्रमशः अधिपति हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शुचित्वं त्यागिता शौर्यं  </index>
<indexNum>605</indexNum>   
<value>शुचित्वं त्यागिता शौर्यं 
सामान्यं सुखदुःखयोः ।
दाक्षिण्यं चानुरक्तिश्च 
सत्यता च सुहृद्गुणाः ॥</value> 
<meaning>   प्रामाणिकता, औदार्य, शौर्य, सुख-दुःख में समरस होना, दक्षता, प्रेम, और सत्यता – ये मित्र के सात गुण हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>रसो रुधिरं मांसश्च  </index>
<indexNum>606</indexNum>   
<value>रसो रुधिरं मांसश्च 
मेदो मज्जास्थिरेतसः ।
सप्त धातव इमे प्रोक्ताः 
सर्व देह समाश्रिताः ॥</value> 
<meaning>   रस, खून, मांस, मेद, मज्जा, अस्थि, और शुक्र – ये सात प्रकार के धातु शरीर में होते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>बह्वाशी स्वल्पसंतुष्टः  </index>
<indexNum>607</indexNum>   
<value>बह्वाशी स्वल्पसंतुष्टः 
सुनिद्रः शीघ्रचेतनः ।
प्रभु भक्तश्च शूरश्च ज्ञातव्याः 
षट् शुनो गुणाः ॥</value> 
<meaning>   खूब खाना, कम में संतुष्ट होना, गहरा सोना, सदा जाग्रत, स्वामी भक्त, और शौर्य – ये छे श्वान (कूत्ते) के गुन हैं। </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अग्निदो गरदश्वैव  </index>
<indexNum>608</indexNum>   
<value>अग्निदो गरदश्वैव शस्त्रपाणि र्धनापहा ।
क्षेत्रदार हरश्चैव षडेत आततायिनः ॥</value> 
<meaning>   घर जलानेवाला, झहर देनेवाला, शस्त्र लेकर मारने आनेवाला, धन लूंटनेवाला, स्त्री हरण करनेवाला, खेत/जागीर हरनेवाला – ये सब आततायी हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मौनं कालविलम्बश्च  </index>
<indexNum>609</indexNum>   
<value>मौनं कालविलम्बश्च 
प्रयाणं भूमिदर्शनम् ।
भुकुट्यन्य मुखी वार्ता नकाराः 
षड्विधाः स्मृताः ॥</value> 
<meaning>   मौन, विलंब, चले जाना, नीचे देखना, भँवर चढाना, और विषयांतर करना, ये छे नकार के तरीकें हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मेधावी वाक्पटुः धीरो  </index>
<indexNum>610</indexNum>   
<value>मेधावी वाक्पटुः धीरो लघुहस्तो जितेन्द्रियः ।
परशास्त्रपरिज्ञाता एष लेखक उच्यते ॥</value> 
<meaning>   बुद्धिमान, वाक्पटु, धीर, शीघ्र लिखनेवाला, संयमी, और अन्य शास्त्रों को पूर्णरुप से जाननेवाले को लेखक कहते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>भक्ष्यं भोज्यं च  </index>
<indexNum>611</indexNum>   
<value>भक्ष्यं भोज्यं च पेयम् च 
लेह्यं चोष्यं च पिच्छिलम् ।
इति भेदाः षडन्नस्य 
मधुराद्याश्च षड्रसाः ॥</value> 
<meaning>   अन्न के छे मधुर रसों का विभाजन इस प्रकार है – चबाने योग्य, निगलने योग्य, पीने योग्य, चाटने योग्य, चूसने योग्य, और चिकना । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>श्रीरागोऽथ वसन्तश्च  </index>
<indexNum>612</indexNum>   
<value>श्रीरागोऽथ वसन्तश्च भैरवः पञ्चमस्तथा ।
मेघरागो बृहन्नाटो षडेते पुरुषाः स्मृताः ॥</value> 
<meaning>   श्री, वसंत, भैरव, पंचम, मेघमल्हार, और बृहन्नाट ये गायन शास्त्र के छे पुरुष राग हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सुस्वरं सुरसं चैव  </index>
<indexNum>613</indexNum>   
<value>सुस्वरं सुरसं चैव सुरागं मधुराक्षरं ।
सालङ्कारं सप्रमाणं षड्विधं गानलक्षणम् ॥</value> 
<meaning>   स्वरयुक्त, रसयुक्त, रागसभर, मधुर शब्दोंवाला, अलंकारयुक्त और सप्रमाण, ऐसे गाने में छे लक्षण होने चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>सीदन्ति सन्तः  </index>
<indexNum>614</indexNum>   
<value>सीदन्ति सन्तः विलसन्त्यसन्तः
पुत्रा म्रियन्ते जनकश्चिरायुः ।
परेषु मैत्री स्वजनेषु वैरं
पश्यन्तु लोक कालि कौतुकानि ॥</value> 
<meaning>   संत दुःखी और असंत विलास करे, पुत्र अल्पायु और पिता दीर्घायु, परायों से मैत्री पर स्वजनों से बैर, जगत में कलि के ऐसे कौतुक होते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दाता दरिद्रो कृपणो  </index>
<indexNum>615</indexNum>   
<value>दाता दरिद्रो कृपणो धनाढ्यः
पापी चिरायुः सुकृति र्गतायुः ।
कुले च दास्यं अकुले च राज्यं
कलौ युगे षड्गुणमावहन्ति ॥</value> 
<meaning>   कलियुग में सब विपरीत होता है; दाता गरीब, और लोभी धनिक होता है; पापी दीर्घायु और सत्पुरुष अल्पायु होते हैं; कुलीन इन्सान दास होता है और अकुलीन राज्य करता है ! </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>राजाश्रयः तस्करताश्वपण्यं  </index>
<indexNum>616</indexNum>   
<value>राजाश्रयः तस्करताश्वपण्यं
आथर्वणं चापि समुद्रयानम् ।
एनानि सिध्यन्ति महाफलानि
विपर्यये प्राणहराणि पञ्च ॥</value> 
<meaning>   राज्याश्रय, डकैती, अश्वों का व्यापार (अति साहसी व्यापार), अर्थर्ववेद के मंत्र, और समुद्रगमन, ये यदि सिद्ध हों तो महाफल देते हैं, पर अगर निष्फल हों तो प्राणहारी होते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आत्मनाम गुरोर्नाम  </index>
<indexNum>617</indexNum>   
<value>आत्मनाम गुरोर्नाम नामातिकृपणस्य च ।
श्रेयःकामो न गृह्नीयात् ज्येष्ठापत्यकलत्रयोः ॥</value> 
<meaning>   कल्याण की कामना वाले ने स्वयं को, गुरु को, अतिलोभी पुरुष को, ज्येष्ठ पुत्र को, और पत्नी को नाम से नहीं संबोधना चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अधीरः कर्कशः स्तब्धः  </index>
<indexNum>618</indexNum>   
<value>अधीरः कर्कशः स्तब्धः कुचलः स्वयमागतः ।
पञ्च विप्रा न पूज्यन्ते बृहस्पतिसमा अपि ॥</value> 
<meaning>   चंचल, कठोर, दुराग्रही, कुवस्त्रधारी, और आगंतुक (बिना बताये आनेवाला), ऐसे ब्राह्मण यदि बृहस्पति समान विद्वान हो तो हि पूज्य है, अन्यथा नहीं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>गीतासहस्रनामैव  </index>
<indexNum>619</indexNum>   
<value>गीतासहस्रनामैव स्तवराजो ह्यनुस्मृतिः ।
गजेन्द्रमोक्षाणं चैव पञ्चरत्नानि भारते ॥</value> 
<meaning>   भगवद्गीता, विष्णु सहस्रनाम, भीष्मस्त्वराज, अनुस्मृति, और गजेन्द्रमोक्ष – महाभारत के ये पाँच रत्न हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>तक्षश्च तन्त्रवायश्च  </index>
<indexNum>620</indexNum>   
<value>तक्षश्च तन्त्रवायश्च नापितो रजकस्तथा ।
पञ्चमः चर्मकारश्च कारवः शिल्पिनो मताः ॥</value> 
<meaning>   सुतार, बूनकर, हजाम, धोबी, और चमार, ये पाँच शिल्पकार माने गये हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>गोमूत्रं गोमयं क्षीरं  </index>
<indexNum>621</indexNum>   
<value>गोमूत्रं गोमयं क्षीरं दधि सर्पिस्तथैव च ।
गवां पञ्च पवित्राणि पुनन्ति सकलं जगत् ॥</value> 
<meaning>   गोमूत्र, गोबर, दूध, दहीं, और घी, गाय से मिलनेवाले ये पाँच पदार्थ जगत को पावन करते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>तिथिर्वारश्च नक्षत्रं  </index>
<indexNum>622</indexNum>   
<value>तिथिर्वारश्च नक्षत्रं योगः करणमेव च ।
तत्पञ्चाङ्गमिति प्रोक्तं ॥</value> 
<meaning>   तिथि, वार, नक्षत्र, योग, और करण – ये पाँच काल के अंग हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>न नर्मयुक्तं वचनं  </index>
<indexNum>623</indexNum>   
<value>न नर्मयुक्तं वचनं हिनस्ति
न स्त्रीषु राजन् न विवाहकाले ।
प्राणात्यये सर्वधनापहारे
पञ्चानृतान्याहुरपातकानि ॥</value> 
<meaning>   मज़ाक में, पत्नी के पास, विवाह के वक्त, प्राण जाने का प्रसंग हो तब, और सब लूँट जानेवाला हो तब – इन पाँच अवसर पर झूठ बोलने से पाप नहीं लगता । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>पात्रे त्यागी गुणे रागी  </index>
<indexNum>624</indexNum>   
<value>पात्रे त्यागी गुणे रागी भागी परिजनैः सह ।
शास्त्रे बोद्धा रणे योद्धा प्रभुः पञ्चगुणो भवेत् ॥</value> 
<meaning>नायक के पाँच गुण होते हैं – त्यागी, गुणों के लिए अनुराग, बंधुओं को समभाग देना, शास्त्रज्ञ, और पराक्रम । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कुग्रामवासः कुजनस्य सेवा  </index>
<indexNum>625</indexNum>   
<value>कुग्रामवासः कुजनस्य सेवा
कुभोजनं क्रोधमुखी च भार्या ।
मूर्खश्च पुत्रो विधवा च कन्या
विनाऽग्निना पञ्च दहन्ति कायम् ॥</value> 
<meaning>   गलत गाँव में निवास, बूरे लोगों की सेवा, खराब भोजन, क्रोधी पत्नी, मूर्ख पुत्र और विधवा बेटी, बगैर अग्नि के भी शरीर को जलाते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>भार्यावियोगः स्वजनापबादः  </index>
<indexNum>626</indexNum>   
<value>भार्यावियोगः स्वजनापबादः
ऋणस्य शेषं कृपणस्य सेवा ।
दारिद्र्यकाले प्रियदर्शनं च
विनाऽग्निना पञ्च दहन्ति कायम् ॥</value> 
<meaning>   पत्नी का वियोग, स्वजनों की निंदा, कर्ज, कृपण (कंजूस) की सेवा, और गरीबी में प्रियजन का दर्शन – ये पाँचों अग्नि के बगैर भी शरीर को जलाते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मनःशौचं कर्मशौचं  </index>
<indexNum>627</indexNum>   
<value>मनःशौचं कर्मशौचं कुलशौचं च भारत ।
देहशौचं च वाक्शौचं शौचं पंञ्चविधं स्मृतम् ॥</value> 
<meaning>   मनशौच, कर्मशौच, कुलशौच, देहशौच, और वाणी का शौच – ये पाँच प्रकार के शौच हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>प्रभुर्विवेकी धनवांश्च  </index>
<indexNum>628</indexNum>   
<value>प्रभुर्विवेकी धनवांश्च दाता
विद्वान् विरागी प्रमदा सुशीला ।
तुरङ्गमः शस्त्रनिपातधीरः
भूमण्डलस्याभरणानि पञ्च ॥</value> 
<meaning>   विवेकी स्वामी, धनवान दानी, विद्वान विरागी, सुशील स्त्री, शस्त्रनिपात के बीच धैर्य से खडा रहनेवाला घोडा – ये पाँच भूमंडल के आभूषण हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वैद्यस्तर्कविहीनो  </index>
<indexNum>629</indexNum>   
<value>वैद्यस्तर्कविहीनो निर्लज्जा कुलवधूर्यति र्मूर्खः ।
कटके च प्राहुणिकः मस्तकशूलानि चत्वारि ॥</value> 
<meaning>   तर्करहित वैद्य, लज्जाविहीन कुलवधु, मूर्ख यति, और सैन्य में जाते वक्त आया हुआ महेमान – ये चार मस्तक में शूल उत्पन्न करनेवाले हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>युद्धं प्रातरुत्थानं  </index>
<indexNum>630</indexNum>   
<value>युद्धं प्रातरुत्थानं भोजनं सह बन्धुभिः ।
स्त्रियमापद्रता रक्षेत् चतुः शिक्षेत कुक्कुटात् ॥</value> 
<meaning>   सुबह जल्दी उठना, युद्ध करना, बंधुवर्ग के साथ भोजन करना, और स्त्री का आपत्ति में रक्षण करना – ये चार बातें मुर्गे से सीखनी चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अभ्यर्थितस्तदा चास्मै  </index>
<indexNum>631</indexNum>   
<value>अभ्यर्थितस्तदा चास्मै स्थानानि कलये ददौ ।
द्यूतं पानं स्त्रियः हिंसा यत्राधर्मश्चतुर्विधः ॥</value> 
<meaning>   कलि के बिनती करने पर, परिक्षित ने उसे चार स्थान दिये – जुगार, मद्यपान, स्त्रीयों से क्षुद्र व्यवहार, और हिंसा । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>धनेषु जीवितव्येषु  </index>
<indexNum>632</indexNum>   
<value>धनेषु जीवितव्येषु स्त्रीषु भोजनवृत्तिषु ।
अतृप्ताः मानवाः सर्वे याता यास्यन्ति यान्ति च ॥</value> 
<meaning>   धन, जीवन, स्त्री, और भोजन – इन में सब मनुष्यों को सदैव असंतोष रहा करता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अविश्रामं वहेत् भारं  </index>
<indexNum>633</indexNum>   
<value>अविश्रामं वहेत् भारं शीतोष्णं च न विन्दति ।
ससन्तोष स्तथा नित्यं त्रीणि शिक्षेत गर्दभात् ॥</value> 
<meaning>   विश्राम लिये बगैर भार वहन करना, ताप-ठंड न देखना, और सदा संतोष रखना – ये तीन गधे से सीखने चाहिए  </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>द्यूतेन धनमिच्छन्ति  </index>
<indexNum>634</indexNum>   
<value>द्यूतेन धनमिच्छन्ति मानमिच्छन्ति सेवया ।
भिक्षया भोगमिच्छन्ति ते दैवेन विडम्बिताः ॥</value> 
<meaning>   जुगार से धन की इच्छा रखनेवाले, सेवा करके मान प्राप्ति की इच्छा करनेवाले, और भिक्षा द्वारा (मांगकर) भोगप्राप्ति की कामना रखनेवाले दुर्भाग्य को प्राप्त होते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अवृत्ति र्भयमंत्यानां  </index>
<indexNum>635</indexNum>   
<value>अवृत्ति र्भयमंत्यानां मध्यानां मरणाद्भयम् ।
उत्तमानां तु मर्त्यानामावमानाद्भयम् ॥</value> 
<meaning>   कनिष्ठ को बेकारी का भय होता है, मध्यम को मृत्यु का, और उत्तम मनुष्य को अपमान का भय होता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>पुस्तकं वनिता वित्तं  </index>
<indexNum>636</indexNum>   
<value>पुस्तकं वनिता वित्तं परहस्तगतं गतम् ।
यदि चेत्पुनरायाति नष्टं भ्रष्टं च खण्डितम् ॥</value> 
<meaning>  पुस्तक, वनिता, और वित्त, परायों के पास जाने पर वापस नहीं आते; और यदि आते भी है, तो नष्ट, भ्रष्ट और खंडित होकर आते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मुखं पद्मदलाकारं  </index>
<indexNum>637</indexNum>   
<value>मुखं पद्मदलाकारं वाणी चन्दनशीतला ।
हृदयं क्रोधसंयुक्तं त्रिविधं धूर्तलक्षणम् ॥</value> 
<meaning>   कमल जैसा सुंदर मुख, चंदन सी शीतल वाणी, (पर) हृदय क्रोध से भरा हुआ – ये तीन धूर्त के लक्षण है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>परस्वानां च हरणं  </index>
<indexNum>638</indexNum>   
<value>परस्वानां च हरणं परदाराभिमर्षणम् ।
सुहृदामतिशङ्का च त्रयो दोषाः क्षयावहाः ॥</value> 
<meaning>   परद्रव्यहरण, परस्त्री की अभिलाषा, और आत्मजनों पर अविश्वास – ये तीन दोष विनाशकारी हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कौमारं पञ्चमाब्दान्तं  </index>
<indexNum>639</indexNum>   
<value>कौमारं पञ्चमाब्दान्तं पौगण्डं दशमावधि ।
कैशोरं आपञ्चदशा द्यौवनं तु ततः परम् ॥</value> 
<meaning>   पाँच साल की आयु तक कुमारावस्था होती है, उस पश्चात् दस साल की आयु तक पौगण्डावस्था, पंद्रह वर्ष की आयु तक किशोरावस्था, और तदंतर यौवनावस्था कही जाती है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यदीच्छेत् विपुलां  </index>
<indexNum>640</indexNum>   
<value>यदीच्छेत् विपुलां मैत्री तत्र त्रीणि न कारयेत् ।
विवादमर्थसम्बन्धं परोक्षे दारभाषणम् ॥</value> 
<meaning>   जो गहरी मित्रता चाहता है, उसने ये तीन बातें नहीं करनी चाहिए; मित्र के साथ विवाद, मित्र के साथ पैसे का संबंध, और मित्र की अनुपस्थिति में उसकी पत्नी के साथ बातचीत । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वार्ता च कौतुकवती  </index>
<indexNum>641</indexNum>   
<value>वार्ता च कौतुकवती विमला च विद्या
लोकोत्तरः परिमलः कुरङ्गनाभेः ।
तैलस्य बिन्दुरिव वारिणि दुर्निवारम्
एतत् त्रयं प्रसरति स्वायमेव लोके ॥</value> 
<meaning>   कुतुहल उत्पन्न करनेवाले समाचार, विमला विद्या, और हिरन की नाभि में से आनेवाली लोकोत्तर परिमल (कस्तुरी की सुवास) – इन तीनों का, पानी में गिरे हुए तेलबिंदु की तरह सहज प्रसार होता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दूरस्थाः पर्वताः  </index>
<indexNum>642</indexNum>   
<value>दूरस्थाः पर्वताः रम्याः वेश्या च मुखमण्डने ।
युद्धस्य वार्ता रम्या त्रीणि रम्याणि दूरतः ॥</value> 
<meaning>   पर्वत, वेश्या का मुखमण्डल, और युद्ध की बातें – ये तीन दूर से हि अच्छे लगते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>द्वाविमौ पुरुषौ लोके(2)  </index>
<indexNum>643</indexNum>   
<value>द्वाविमौ पुरुषौ लोके सुखिनौ न कदाचन ।
यश्चाधनः कामयते यश्च कुप्यत्यनीश्वरः ॥</value> 
<meaning>   दो प्रकार के लोग कभी सुखी नहीं होते; जितना धन है उससे अधिक ईच्छा करनेवाला, और सामर्थ्य न होते हुए भी कोप रखनेवाला । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शुभोपदेश दातारो  </index>
<indexNum>644</indexNum>   
<value>शुभोपदेश दातारो वयोवृद्धा बहुश्रुताः ।
कुशला धर्मशास्त्रेषु पर्युपास्या मुहुर्मुहुः ॥</value> 
<meaning>   शुभ उपदेश देनेवाले, वयोवृद्ध, ज्ञानी, धर्मशास्त्र में कुशल – ऐसे लोगों की सदैव सेवा करनी चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आपत्सु मित्रं जानीयात्  </index>
<indexNum>645</indexNum>   
<value>आपत्सु मित्रं जानीयात् युद्धे शूरमृणे शुचिम् ।
भार्यां क्षीणेषु वित्तेषु व्यसनेषु च बान्धवान् ॥</value> 
<meaning>   सच्चे मित्र की कसौटी आपत्ति में, शूर की युद्ध में, पावित्र्य की ऋण में, पत्नी की वित्त जाने पर, और संबंधीयों की कसौटी व्यसन में होती है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आत्मनो मुखदोषेण  </index>
<indexNum>646</indexNum>   
<value>आत्मनो मुखदोषेण बध्यन्ते शुकसारिकाः ।
बकास्तत्र न बध्यन्ते मौनं सर्वार्थ साधनम् ॥</value> 
<meaning>   स्वयं के मुखदोष से पोपट और सारिका शिकार हो जाते हैं; पर बगुले नहीं पकडे जाते । इस लिए, मौन सर्व अर्थ साधनेवाला है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मज्जुलापि न वाग्भाति  </index>
<indexNum>647</indexNum>   
<value>मज्जुलापि न वाग्भाति प्रोक्तानवसरे जनैः ।
शृङ्गारः शोभते नैव सङ्गारे भूरिवर्णितः ॥</value> 
<meaning>   लोगों द्वारा अयोग्य समय पर बोली हुई, मधुर वाणी भी शोभा नहीं देती । युद्ध के समय पर शृंगार का वर्णन शोभा नहीं देता । </meaning>
</subhashit>


<subhashit>
<index>कटुकं वा मधुरं वा  </index>
<indexNum>648</indexNum>   
<value>कटुकं वा मधुरं वा प्रस्तुत वाक्यं मनोहारि ।
वामे गर्दनादश्रित्तप्रीत्यै प्रयाणेषु ॥</value> 
<meaning>   योग्य समय पर बोला हुआ, चाहे कठोर हो या मधुर हो वह मनोहर लगता है; (प्रिय जगह) प्रयाण करते वक्त, दांयी ओर से सुनायी देनेवाली गधे की आवाज़ भी चित्त को खुश करती है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अतिपरिचयादवज्ञा (2)  </index>
<indexNum>649</indexNum>   
<value>अतिपरिचयादवज्ञा संतत गमनादनादरो भवति ।
   लोकः प्रयागवासी कूपे स्नानं समाचरति ॥</value> 
<meaning>  अति परिचय से उपेक्षा, और बार बार जाने से अनादर होता है । प्रयागवासी लोग कूए पर स्नान करते हैं ! </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कान्तिः कीर्ति र्मतिः  </index>
<indexNum>650</indexNum>   
<value>कान्तिः कीर्ति र्मतिः क्षान्तिः शान्ति र्नीति र्गती रतिः
उक्तिः शक्तिः द्युतिः प्रीतिः प्रतीतिः श्री र्व्यव स्थितिः ।
न पश्यति न जानाति न श्रुणोति न जिघ्रति
न स्पृशति न वा वक्ति भोजने न विना जनः ॥</value> 
<meaning>   कांति, कीर्ति, मति, क्षमा, शांति, नीति, गति, रति, उक्ति, शक्ति, प्रकाश, प्रीति, विश्वास, श्री, व्यवस्था (ये सब भोजन बिना व्यर्थ है) !! लोग भोजन के बिना, देखने, जानने, सुनने, सूंघने, स्पर्श करने या बोलने भी शक्तिमान नहीं होता । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वपुः कुब्जीभूतं गतिरपि  </index>
<indexNum>651</indexNum>   
<value>वपुः कुब्जीभूतं गतिरपि तथा यष्टिशरणा
विशीणो दन्तालिः श्रवणविकलं श्रोत्र युगलम् ।
शिरः शुक्लं चक्षुस्तिमिरपटलैरावृतमहो
मनो न निर्लज्यं तदपि विषयेभ्यः स्पृहयति ॥</value> 
<meaning>   शरीर को खूंध निकल आयी, गति ने लकडी का सहारा ले लिया, दांत गिर गये, दो कान की श्रवणशक्ति कम हुई, बाल सफेद हुए, नजर कमजोर हुई; फिर भी, मेरा निर्लज्ज मन ! विषयों की कामना करता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>पात्रविशेषे न्यस्तं  </index>
<indexNum>652</indexNum>   
<value>पात्रविशेषे न्यस्तं गुणान्तरं व्रजाति शिल्पमाधातुः ।
जलमिव समुद्रशुक्तौ मुक्ताफलतां पयोदस्य ॥</value> 
<meaning>   ब्रह्मा द्वारा विशेष पात्र में रखी गयी चीज़ नये गुण प्राप्त करती है; जैसे कि बादल का पानी समंदर के छीप में मोती बनता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कुस्थानस्य प्रवेशेन  </index>
<indexNum>653</indexNum>   
<value>कुस्थानस्य प्रवेशेन गुणवानपि पीडयते ।
वैश्वानरोऽपि लोहस्थः कारुकैरभिहन्यते ॥</value> 
<meaning>   कुस्थान में प्रवेश करने से गुणवान भी पीडित होता है; लोहे के साथ रहा हुआ अग्नि भी हथौडे से पीटा जाता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कष्टं खलु मूर्खत्वं  </index>
<indexNum>654</indexNum>   
<value>कष्टं खलु मूर्खत्वं कष्टं खलु यौवनेऽपि दारिद्र्यम् ।
कष्टादपि कष्टतरं परगृहवासः परान्नंच ॥</value> 
<meaning>   मूर्खत्व कष्टदायक है, वैसे हि जवानी में दारिद्र कष्टदायक है; पर सब से कष्टदायक तो पराये घर रहना और परान्न खाने में है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>विना कार्येण ये  </index>
<indexNum>656</indexNum>   
<value>विना कार्येण ये मूढा गच्छन्ति परमन्दिरम् ।
अवश्यं लघुतां यान्ति कृष्णपक्षे यथा शशी ॥</value> 
<meaning>  जो लोग बिना कारण दूसरों के घर जाते हैं, वे अवश्य हि वद पक्ष के चंद्र की तरह लघुता को प्राप्त होते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अकिञ्चन्यादतिपरिचया  </index>
<indexNum>657</indexNum>   
<value>अकिञ्चन्यादतिपरिचयाज्जाययोपेक्षमाणः
भूपालानामननु सरणाद् बिभ्य देवाखिलेभ्यः ।
गेहे तिष्ठन् कु मतिरलसः कू पकर्मैः सधर्मा
किं जानीते भुवन चरितं किं सुखं चोपभुङ्कते ॥</value> 
<meaning>   गरीबी की वजह से, अति परिचय के कारण, पत्नी से उपेक्षित, राजाज्ञा न मानने पर सब से गभराया हुआ, घर में पडे रहेनेवाला, आलसी, मतिहीन, कूए को विश्व समजनेवाला इन्सान दुनिया में क्या चलता है वह क्या जानेगा ? या क्या सुखोपभोग ले पायेगा ? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>भ्रमन् सम्पूज्यते राजा  </index>
<indexNum>658</indexNum>   
<value>भ्रमन् सम्पूज्यते राजा भ्रमन् सम्पूज्यते द्विजः ।
भ्रमन् सम्पूज्यते योगी स्त्री भ्रमन्ती विनश्यति ॥</value> 
<meaning>   घूमनेवाला राजा, घूमनेवाला ब्राह्मण, और घूमनेवाला योगी पूजे जाते हैं; पर घूमनेवाली स्त्री नष्ट होती है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>शोकं मा कुरु कुक्कुर  </index>
<indexNum>659</indexNum>   
<value>शोकं मा कुरु कुक्कुर सत्वेष्वहमधम इति मुधा साधो ।
कष्टादपि कष्टतरं दृष्टा श्वानं कृतघ्ननामानम् ॥</value> 
<meaning>   हे भाई कुत्ते ! कृतघ्न नाम के अत्यंत दुःखी श्वान को देखकर, "मैं सब प्राणियों में अधम हूँ" ऐसा शोक मत कर ! </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>विश्वास प्रतिपन्नानां  </index>
<indexNum>660</indexNum>   
<value>विश्वास प्रतिपन्नानां वञ्चने का विदग्धता ।
अङ्कमारुह्य सुप्तानां हन्तुः किं नाम पौरुषम् ॥</value> 
<meaning>   विश्वास से पास आये हुए को दगा देने में कोई होशियारी है ? गोद में सोये हुए को मारने में कोई पौरुष है ? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>ब्रह्मघ्ने च सुरापे  </index>
<indexNum>661</indexNum>   
<value>ब्रह्मघ्ने च सुरापे च भग्नव्रते च वै तथा ।
निष्कृतिः विहिता लोके कृतघ्ने नास्ति निष्कृतिः ॥</value> 
<meaning>  ब्रह्मघ्न, सुरापान और व्रतभंग के लिए शास्त्र में प्रायश्चित्त कहा गया है; पर कृतघ्न इन्सान के लिए कोई प्रायश्चित्त नहीं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>तिथिपर्वोत्सवाः सर्वे  </index>
<indexNum>662</indexNum>   
<value>तिथिपर्वोत्सवाः सर्वे त्यक्ता येन महात्मना ।
अतिथिं तं विजानीयात् शेषमभ्यागतं विदुः ॥</value> 
<meaning>   तिथि, पर्व, उत्सव, ये सब जो ध्यान में लेता नहीं, वही अतिथि है, दूसरे सब तो अभ्यागत कहलाते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वेपथुर्मलिनं वक्त्रं  </index>
<indexNum>663</indexNum>   
<value>वेपथुर्मलिनं वक्त्रं दीना वाग्गद्गदः स्वरः ।
मरणे यानि चिह्नानि तानि चिह्नानि याचके ॥</value> 
<meaning>   ध्रूजारी, मलिन मुख, दीन वाणी, गद्गद स्वर – ये जैसे मरण के लक्षण हैं, वैसे हि याचक के भी लक्षण हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>ददाति प्रतिगृह्णाति  </index>
<indexNum>664</indexNum>   
<value>ददाति प्रतिगृह्णाति गृह्यामाख्याति पृच्छति ।
भुङ्क्ते भोजयते चैव षड् विधं प्रीति लक्षणम् ॥</value> 
<meaning>   देती है, स्वीकारती है, गुप्त बात बताती है, पूछती है, खाती है, (और) खिलाती है – ये छे प्रीति के लक्षण हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>दग्धं खाण्डवमर्जुनेन  </index>
<indexNum>665</indexNum>   
<value>दग्धं खाण्डवमर्जुनेन बलिना दिव्यैर्द्रुमैर्भूषितम् ।
दग्धा वायुसुतेन रावण-पुरी लंका पुनःस्वर्णभूः ॥
दग्धः पंचशरः पिनाक-पतिना तेनाप्ययुक्तं कृतं ।
दारिद्य्रं जनतापकारक-मिदं केनापि दग्धं न हि ॥</value> 
<meaning>   महाबली अर्जुन ने दिव्य द्रुमवृक्षों से शोभायमान, खाण्डववन को जलाया; वायुपुत्र हनुमान ने रावण की सोने की लंका को जलाया; पिनाक-पिता शिवजी ने कामदेव मदन को जलाया, वह भी अयुक्त ही था, (क्यों कि) जनमात्र को पीडा देनेवाले दारिद्र्य को किसी ने भी नहीं जलाया । </meaning>
</subhashit>



<subhashit>
<index>इतरकर्मफलानि यदृच्छया  </index>
<indexNum>666</indexNum>   
<value>इतरकर्मफलानि यदृच्छया
विळिख तानि सहे चतुरानन !
अरसिकेषु कवित्वनिवेदनम्
शिरसि मा लिख मा लिख मा लिख ॥</value> 
<meaning>   हे चतुर्मुख वाले ब्रह्मा ! इतर कर्मफल आप स्वेच्छा से जो भी लिखेंगे, वे मैं सह लूँगा; किंतु, अरसिक इन्सान के सामने कवित्व करना, मेरी तकदीर में मत लिखना, मत लिखना, मत लिखना । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>स्थानं प्रधानं खलु  </index>
<indexNum>667</indexNum>   
<value>स्थानं प्रधानं खलु योग्यतायाः
स्थाने स्थितः कापुरुषोऽपि शूरः ।
जानामि नागेन्द्र ! तव प्रभावम्
कंठे स्थितो गर्जसि शंकरस्य ॥</value> 
<meaning>   योग्यता के लिए (व्यक्ति से) स्थान ज़ादा महत्त्वपूर्ण है, (क्यों कि) योग्य स्थान पर बैठा हुआ स्त्रैण इन्सान भी शूर लगता है । हे नागेन्द्र ! आपका प्रभाव मैं जानता हूँ, शिवजी के गले में हो तब तक गर्जना करते हो ! </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वासः प्रधानं खलु  </index>
<indexNum>668</indexNum>   
<value>वासः प्रधानं खलु योग्यतायाः
बासोविहीनं विजहाति लक्ष्मीः ।
पीतांबरं वीक्ष्य ददौ तनूजाम्
दिगंबरं वीक्ष्य विषं पयोधिः ॥</value> 
<meaning>   बडप्पन (पाने) का साधन सच में कपडे ही हैं, बिगैर (अच्छे) कपडे के व्यक्ति को लक्ष्मी छोडकर चली जाती है । पीतांबर पहेने हुए विष्णु को सागर ने अपनी बेटी लक्ष्मी दे दी, और दिगंबर शिवजी को विष दे दिया ! </meaning>
</subhashit>


<subhashit>
<index>अहं च त्वं च राजेंद्र  </index>
<indexNum>669</indexNum>   
<value>अहं च त्वं च राजेंद्र ! लोकनाथावुभावपि ।
बहुव्रीहिरहं राजन् ! षष्ठीतत्पुरुषो भवान् ॥</value> 
<meaning>   हे राजन् ! मैं और आप, हम दोनों ही लोकनाथ हैं । आप षष्ठी तत्पुरुष समास हो, तो मैं बहुव्रीहि समासरुप हूँ । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>पंगो ! धन्यस्त्वमसि  </index
><indexNum>670</indexNum>   
<value>पंगो ! धन्यस्त्वमसि न गृहं यासि योऽर्थी परेषाम्
धन्योऽन्ध ! त्वं धनमदवतां नेक्षसे यन्मुखानि ।
श्लाध्यो मूक ! त्वमपि कृपणं स्तौषि नार्थाशयायः
स्तोतव्यस्त्वं बधिर् ! न गिरं यःखलानां शृणोपि ॥</value> 
<meaning>   हे पंगु ! तू धन्य है कि अर्थांध होकर धनवान के घर नहीं जाता । हे अंधे ! तू धन्य है कि धन के मद में प्रचुर लोगों के मुँह नहीं देखता । हे गूँगे ! तू धन्य है कि धन पाने की आशा से कंजूस की स्तुति नहीं करता । हे बेहरे ! तू भी स्तुतितुल्य है क्यों कि तू दुर्जनों की वाणी नहीं सुनता । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आलस्यं स्त्रीसेवा  </index>
<indexNum>671</indexNum>   
<value>आलस्यं स्त्रीसेवा सरोगता जन्मभूमिवात्सल्यम् ।
संतोषो भीरूत्वं षड् व्याघाता महत्त्वस्य ॥</value> 
<meaning>   आलस्य, स्त्रीपरायणता, सदा का रोग, जन्मभूमि से आसक्ति, (अल्प) संतोष और भीरुता (असाहस), ये छे बडप्पन पाने में (प्रगति में) अवरोध है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>विघ्न रोगी चिरप्रवासी  </index>
<indexNum>672</indexNum>   
<value>विघ्न रोगी चिरप्रवासी परान्न भोजी परावसथशायी । 
यज्जीवति तन्मरणं यन्मरणं सोऽस्य विश्रामः ॥</value> 
<meaning>  रोगी, नित्य प्रवासी, पराया खानेवाला और पराये घर सोनेवाला, इन सबका जीना मरणतुल्य है; और मृत्यु उनका विश्राम है ! </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यस्यास्ति वित्तं  </index>
<indexNum>673</indexNum>   
<value>यस्यास्ति वित्तं स नरः कुलीनः
स पण्डित स श्रुतवान् गुणज्ञः ।
स एव वक्ता स च दर्शनीयः
सर्वे गुणाः कांचनमाश्रयन्ते ॥</value> 
<meaning>   जिसके पास वित्त होता है, वही कुलीन, पण्डित, बहुश्रुत और गुणवान समजा जाता है । वही वक्ता और सुंदर भी गिना जाता है । सभी गुण सोने के आश्रित है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अलंकरोति हि जरा  </index>
<indexNum>674</indexNum>   
<value>अलंकरोति हि जरा राजामात्यभिषग्यतीन् ।
विडंबयति पण्यस्त्री मल्लगायकसेवकान् ॥</value> 
<meaning>   राजा, अमात्य (प्रधान), वैद्य और संन्यासी को शोभा देनेवाली जरा (बुढापा), गणिका, मल्ल, गवैये और सेवक का अवमान कराती है । </meaning>
</subhashit>


<subhashit>
<index>भो दारिद्र्य ! नमस्तुभ्यं  </index>
<indexNum>675</indexNum>   
<value>भो दारिद्र्य ! नमस्तुभ्यं सिद्धोऽहं त्वत्प्रसादतः ।
पश्याम्यहं जगत्सर्वं न मां पश्यति कश्चन ॥</value> 
<meaning>   हे दारिद्र्य तुजे नमस्कार हो । तेरे कृपा-प्रसाद से मुजे सिद्धि मिल गयी है कि मैं तो समस्त जगत को देख सकता हूँ पर मुजे कोई नहीं देख पाता ! (अर्थात् दरिद्र को सब जगह से दुर्लक्ष ही प्राप्त होता है । ) </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वयोवृद्धास्तपोवृद्धा  </index>
<indexNum>676</indexNum>   
<value>वयोवृद्धास्तपोवृद्धा ये च वृद्धा बहुश्रुताः ।
ते सर्वे धनवृद्धानां द्वारि तिष्ठन्ति किंकराः ॥</value> 
<meaning>   चाहे वयोवृद्ध हो, तपोवृद्ध हो या ज्ञानवृद्ध हो; पर ये सभी धनवृद्ध (धनवान) के घर पे दास होकर खडे होते हैं ! </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वक्तारः किं करिष्यन्ति  </index>
<indexNum>677</indexNum>   
<value>वक्तारः किं करिष्यन्ति श्रोता यत्र न विद्यते ।
नग्नक्षपणके देशे रजकः किं करिष्यति ॥</value> 
<meaning>   जहाँ श्रोता न हो वहाँ वक्ता क्या करे ? निर्वस्त्र लोगों के देश में धोबी क्या करे ? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>नवं वस्त्रं नवं छत्रं  </index>
<indexNum>678</indexNum>   
<value>नवं वस्त्रं नवं छत्रं नव्या स्त्री नूतनं गृहम् ।
सर्वं तु नूतनं शस्तं सेवकान्ने पुरातने ॥</value> 
<meaning>   वस्त्र नया, छाता नया, स्त्री नयी, घर नया – ये सभी नये हो, पर नौकर और अनाज पुराने ही अच्छे । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>या लोभाद्या परद्रोहात्  </index>
<indexNum>679</indexNum>   
<value>या लोभाद्या परद्रोहात् यः पात्रे यः परार्थके ।
प्रीतिर्लक्ष्मीव्ययः क्लेशः सा किं सा किं स किं स किम् ॥</value> 
<meaning>   लोभ से की हो वह क्या प्रीति है ? द्रोह से पायी हो वह क्या लक्ष्मी है ? सत्पात्र के लिए किया हो वह क्या खर्च है ? परार्थ के लिए किया हो वह क्या क्लेश है ? </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>मांसं मृगाणां  </index>
<indexNum>680</indexNum>   
<value>मांसं मृगाणां दशनौ गजानाम्
मृगद्विषां चर्म फलं द्रुमाणाम् ।
स्त्रीणां सुरूपं च नृणां हिरण्यम्
एते गुणाः वैरकरा भवन्ति ॥</value> 
<meaning>   हिरन का मांस, हाथी दांत, शेर का चमडा (हिरन मारनेवाला याने शेर), पेड के फल, स्त्री का सौंदर्य और मनुष्य का द्रव्य, इतने गुण बैर खडा करनेवाले होते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>एको देवः केशवो  </index>
<indexNum>681</indexNum>   
<value>एको देवः केशवो वा शिवो वा
एकं मित्रं भूपतिर्वा यतिर्वा ।
एका वासः पत्तने वा वने वा
एका भार्या सुन्दरी वा दरी वा । </value>
<meaning>   इष्टदेव एक ही रखना, चाहे केशव हो या शिव; मित्र भी एक ही रखना, चाहे राजा हो या संन्यासी; निवास एक ही रखना, चाहे शहर हो या जंगल; पत्नी भी एक ही करना, या तो सुंदरी या फिर गुफा । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उत्तमा आत्मनः  </index>
<indexNum>682</indexNum>   
<value>उत्तमा आत्मनः ख्याताः पितुः ख्याताश्च मध्यमाः ।
अधमा मातुलात् ख्याताः श्वशुराश्चाधमाधमाः ॥</value> 
<meaning>   जिस की पहेचान आत्मख्याति से हो वह उत्तम, पितृख्याति से हो वह मध्यम, मातुल (मामा) की ख्याति से हो वह अधम, पर ससुर की ख्याति से हो वह अधम में अधम है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>साहित्यसंगीतकलाविहीनः  </index>
<indexNum>683</indexNum>   
<value>साहित्यसंगीतकलाविहीनः 
साक्षात्पशुः पुच्छविषाणहीनः ।
तृणं न खादन्नपि जीवमानः 
तद्भागधेयं परमं पशूनाम् ॥</value> 
<meaning>   जिस व्यक्ति के पास साहित्य नहीं, संगीत नहीं और कला भी नहीं, वह पूंछ और शींग बगैर का पशु ही है । घास न खाकर वह जीवित रहता है, यह सचमुच पशुओं का परम् भाग्य है  </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>अबला यत्र प्रबला  </index>
<indexNum>684</indexNum>   
<value>अबला यत्र प्रबला
बालो राजा निरक्षरो मंत्री ।
नहीं नहीं तत्र धनाशा
जीवितुमाशापि दुर्लभा भवति ॥</value> 
<meaning>   जहाँ स्त्रैण वृत्ति का वर्चस्व होता है, राजा बालबुद्धि होता है, और मंत्री अशिक्षित होता है, वहाँ धन की आशा तो दूर, जीवन की आशा रखना भी दुर्लभ है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वहेदमित्रं स्कन्धेन  </index>
<indexNum>545</indexNum>   
<value>वहेदमित्रं स्कन्धेन यावत्कालविपर्ययः ।
आगतं समयं वीक्ष्य भिंद्याद्घटमिवाश्मनि ॥</value> 
<meaning>   जब तक विपरीत समय है तब तक शत्रु को कंधे पर डालकर ले जाना चाहिए, पर योग्य समय आते ही जैसे मटके को पत्थर पर पटककर फोडते हैं वैसे उसका नाश कर देना चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>जीवन्तोऽपि मृताःपञ्च  </index>
<indexNum>685</indexNum>   
<value>जीवन्तोऽपि मृताःपञ्च व्यासेन परिकीर्तिताः ।
दरिद्रो व्यधितो मूर्खः प्रवासी नित्यसेवकः ॥</value> 
<meaning>  दरिद्री, बीमार, मूर्ख, प्रवासी और कायमी नौकर, ये पाँच जिंदा मुर्दे है, ऐसा श्री व्यासमुनि ने कहा है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>यातयामं गतरसं  </index>
<indexNum>686</indexNum>   
<value>यातयामं गतरसं पूति पर्युषितं च यत् ।
उच्छिष्टमपि चामेध्यं भोजनं तामसप्रियम् ॥</value> 
<meaning>   जो आहार आधा कच्चा-पक्का, सूख गये रसवाला, स्वभाव से दुर्गंधी, बासी और जूठा हो, तथा जो अपिवत्र हो, वैसा आहार तामसी इन्सान को प्रिय होता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कट्वम्ललवणात्युष्ण  </index>
<indexNum>687</indexNum>   
<value>कट्वम्ललवणात्युष्णतीक्ष्णरुक्षविदाहिनः ।
आहारा राजसस्येष्टा दुःखशोकमयप्रदाः ॥</value> 
<meaning>   कटु, खट्टा, नमकीन, अति उष्ण, तीखा, भूंजा हुआ, दाह देनेवाला, और दुःख, चिन्ता और रोगों को जन्म देनेवाला आहार, राजसी इन्सान को प्रिय होता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आयुःसत्त्वबलारोग्य  </index>
<indexNum>688</indexNum>   
<value>आयुःसत्त्वबलारोग्यसुखप्रीतिविवर्धनाः ।
रस्याः स्निग्धाः स्थिरा हृद्या आहारा सात्त्विकप्रियाः ॥</value> 
<meaning>   आयुष्य, बुद्धि, बल, आरोग्य, सुख और प्रीति बढानेवाला, रसयुक्त, स्निग्ध, स्थिर रहेनेवाले (शरीर में ओज उत्पन्न करनेवाले) और मन को भानेवाले आहार, सात्त्विक इन्सान को प्रिय होते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आहरस्त्वपि सर्वस्य  </index>
<indexNum>689</indexNum>   
<value>आहरस्त्वपि सर्वस्य त्रिविधो भवति प्रियः ।
यज्ञस्तपस्तथा दानं तेषां भेदमिमं श्रुणु ॥</value> 
<meaning>   आहार भी सबको अपने अपने स्वभाव अनुसार तीन प्रकार का अच्छा लगता है, और वैसे हि यज्ञ, तप और दान भी तीन-तीन प्रकार के होते हैं; उनके भेद को सुन । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>चलं वित्तं चलं चित्तं  </index>
<indexNum>690</indexNum>   
<value>चलं वित्तं चलं चित्तं चले जीवितयौवने ।
चलालमिदं सर्वं कीर्तिर्यस्य स जीवति ॥</value> 
<meaning>   वित्त, चित्त, जीवन और युवानी - ये सभी चंचल हैं; पर जिसकी कीर्ति है, उसीको जीया कहते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>लक्ष्मीवन्तो न  </index>
<indexNum>691</indexNum>   
<value>लक्ष्मीवन्तो न जानन्ति प्रायेण परवेदनाम् ।
शेषे धराभारक्लान्ते शेते नारायणः सुखम् ॥</value> 
<meaning>   लक्ष्मीवान मनुष्य दूसरों की वेदना नहीं समज सकते । देखो ! समस्त पृथ्वी का भार उठाये शेष नाग पर (लक्ष्मीपति) विष्णु कैसे सुख से सोये हुए हैं ! </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>गुरोरधीताखिलवैद्यविद्यः  </index>
<indexNum>692</indexNum>   
<value>गुरोरधीताखिलवैद्यविद्यः पीयूषाणिः कुशलः क्रियासु ।
गतस्पृहो धैर्यधरः दयालु शुद्धोऽधिकारी भिषगीदृशः स्यात् ॥</value> 
<meaning>   गुरु के पास सर्व वैद्यकशास्त्र का अध्ययन किया हुआ, अमृत के समान शीतल हाथ वाला, वैद्यकशास्त्र की सर्व क्रियाओं में कुशल, निःस्पृह, धैर्य बढानेवाला, दयालु, शुद्ध, चरित्रवान, और अधिकारी – ऐसा वैद्य होना चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>वक्तृत्वं सुंदरं  </index>
<indexNum>693</indexNum>   
<value>वक्तृत्वं सुंदरं यस्य कीर्तिर्यस्य भुवस्तले ।
लक्ष्यं च सर्वकार्येषु स वै वकील इति स्मृतं ॥</value> 
<meaning>   व-की-ल याने वक्तृत्व, कीर्ति, और लक्ष्य तीनों से जो युक्त है, उसे वकील कहते हैं । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>आपाण्डुराः शिरसिजास्त्रिवली  </index>
<indexNum>694</indexNum>   
<value>आपाण्डुराः शिरसिजास्त्रिवली कपोले
दन्तावली किलिता न च मे विषादः ।
एणीदशो युवतयः पाथि मां विलोक्य
तातेति भाषणपराः खलु वज्रपातः ॥</value> 
<meaning>   शिर के बाल सफेद हो गये, तन पर झुर्रिया पड गयी, इसका मुज़े दुःख नहीं है । पर, ये मृगनयनी युवतियँ जब मुज़े बाबा बाबा पुकारती है, तब मुज़ पर सचमुच वज्रपात होता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>प्रमदा मदिरा  </index>
<indexNum>695</indexNum>   
<value>प्रमदा मदिरा लक्ष्मीर्विज्ञेया त्रिविधा सुरा ।
दृष्ट्वैवोन्मादयत्यैका पीता चान्याति संचयात् ॥</value> 
<meaning>   सुरा तीन प्रकार की है - प्रमदा, मदिरा और लक्ष्मी । एक को देखने से, एक को पीने से और तीसरी को संचय करने से मद पैदा होता है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>उपक्रमोपसंहारौ  </index>
<indexNum>696</indexNum>   
<value>उपक्रमोपसंहारौ अभ्यासोऽपूर्वता फलम् ।
अर्थवादोपपत्ती च लिङ्गं तात्पर्यनिर्णये ॥</value> 
<meaning>   किसी भी ग्रंथ का तात्पर्य निकालना हो तो उसका आरंभ, अंत, अभ्यास का नावीन्य, फल, अर्थवाद और उपपत्ति - इन सात बातों को साधन बनाकर निर्णय करना चाहिए । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>परद्रव्येष्वाबिध्यानं  </index>
<indexNum>697</indexNum>   
<value>परद्रव्येष्वाबिध्यानं मनसाऽनिष्टचिन्तनम् ।
वितथाऽभिनिवेशश्च त्रिविधं कर्म मानसम् ॥</value> 
<meaning>   दूसरे का धन अन्याय से लेने का विचार करना, दूसरे का अनिष्ट सोचना, और मन में मिथ्या बातों का (याने नास्तिक) विचार करना - ये तीन मानसिक पाप कर्म है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>पारुष्यमनृतं चैव  </index>
<indexNum>698</indexNum>   
<value>पारुष्यमनृतं चैव पैशुन्यं चापि सर्वशः ।
असम्बध्धप्रलापश्च वाङ्ग्मयं स्याच्चतुर्विधम् ॥</value> 
<meaning>   कठोर वचन बोलना, झूठ बोलना, दूसरे की चुगली करना, और बेमतलब बातें करना - ये चार वाणी के पाप है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>तृणं ब्रह्मविदः  </index>
<indexNum>699</indexNum>   
<value>तृणं ब्रह्मविदः स्वर्गः तृणं शूरस्य जीवनम् ।
जिताक्षस्य तृणं नारी निःस्पृहस्य तृणं जगत् ॥</value> 
<meaning>   ब्रह्मविद् के मन स्वर्ग, शूरवीर को जीवन, जितेन्द्रिय को नारी (या नर), और निस्पृही को जगत तिन्के समान है । </meaning>
</subhashit>



<subhashit>
<index>अहिंसा सत्यमक्रोधो  </index>
<indexNum>700</indexNum>   
<value>अहिंसा सत्यमक्रोधो दानमेतत् चतुष्टयम् ।
अजातशत्रो सेवस्य धर्मः एष सनातनः ॥</value>
<meaning>  हे अजातशत्रु ! अहिंसा, सत्य, अक्रोध और दान – इन चारों का सेवन कर, यही सनातन धर्म है । </meaning>
</subhashit>


<subhashit>
<index>यदि तात धनं   </index>
<indexNum>701</indexNum>   
<value>यदि तात धनं नास्ति पूर्वदुष्कृत कर्मणा ।
तथापि ललिता वाणी वचने का दरिद्रता ॥</value>
<meaning>  भाई ! पूर्व के दुष्कृत की वजह से (तेरे पास) धन न हो, तो भी सुंदर वाणी तो है ना ? (वह दे) उसमें क्यों दरिद्री बनना  </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>माने तपसि शौर्ये   </index>
<indexNum>702</indexNum>   
<value>माने तपसि शौर्ये वा विज्ञाने विनये नये ।
विस्मयो नैव कर्तव्यः बहुरत्ना वसुन्धरा ॥</value>
<meaning>  मान, तप, बहादुरी, विज्ञान, विनय और नीति इत्यादि का विस्मय नहीं करना, क्यों कि वसुंधरा तो बहुरत्नवाली है । </meaning>
</subhashit>

<subhashit>
<index>कर्मभूमिरियं स्वर्गमपवर्गं  </index>
<indexNum>703</indexNum>   
<value>कर्मभूमिरियं स्वर्गमपवर्गं च गच्छताम् ।
तिर्यक्त्वं नरकं वाऽपि यान्त्यत: पुरुषा मुने ॥ </value>
<meaning>  मुनिश्रेष्ठः ! भारत यह् कर्म भूमि है |यंहा कर्मके अनुसार  स्वर्ग और मोक्ष (अपवर्ग )प्राप्ति होती है, कर्म के अनुसार  क्षुद्र किट योनी तथा नरक में भी व्यक्ति जाता है|</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>तपस्तप्यन्ति यतयो  </index>
<indexNum>704</indexNum>   
<value>तपस्तप्यन्ति यतयो जुहयते चात्र यज्विन: ।
दानानि चात्र दीयन्ते परलोकार्थमादरात् ॥ </value>
<meaning>  इस भारतवर्ष में परलोक जाने हेतु यति तप करते है, याज्ञिक यज्ञ करते है और दानी आदरपूर्वक  दानधर्म भी करते है||</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>पुरुषैर्यज्ञपुरुषो  </index><indexNum>705</indexNum>   
<value>पुरुषैर्यज्ञपुरुषो जम्बुद्वीपे सदेज्यते ।
यज्ञर्यज्ञमयो विष्णु: अन्यद्वीपेषु चान्यथा ॥ </value>
<meaning>  इस जम्बुद्वीप में (भारतवर्ष) श्रद्धापूर्वक यज्ञ करनेसे यज्ञ पुरुष भगवान विष्णु की प्राप्ति होती है, किन्तु अन्य दिपोमे यह संभव नहीं||</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>अत्राऽपि भारतं श्रेष्ठं  </index>
<indexNum>706</indexNum>   
<value>अत्राऽपि भारतं श्रेष्ठं जम्बुद्वीपे महामुने ।
यतोहि कर्मभूरेषा ततोऽन्या भोगभूमय: ॥ </value>
<meaning>   इस जम्बू दिपोंमे भी भारत वर्ष श्रेष्ठ है क्योंकि यह कर्मभूमि है बाकि सब भोगभूमि है||</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>अत्र जन्मसहस्त्राणां </index>
<indexNum>707</indexNum>   
<value>अत्र जन्मसहस्त्राणां सहस्त्रैरपि सत्तम
	कदाचिल्लभते जर्न्तुमानुष्यं पुण्यसंचयम ॥ </value>
<meaning>  सहस्त्र सहस्त्र जन्मोंके पश्चात क्वचितही पुण्यसंचय होकर जीव को मनुष्य जन्म प्राप्त होता है||</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>गायन्ति देवा:   </index>
<indexNum>708</indexNum>   
<value>गायन्ति देवा: किल गीतकानि 
धन्यास्तु ये भारतभूमिभागे ।
	स्वर्गापवर्गास्पदहेतुभूते 
भवन्ति भूया: पुरुषा: सुरत्वात् ॥  </value>
<meaning>  स्वर्ग में रहनेवाले देवताभी गायन करते है की मोक्ष्य प्राप्ति इसी भूमिसे संभव होने के कारण यहांके लोग वहांके देवातोसेभी श्रेष्ठ है|</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>कर्मण्यसंकल्पिततत्फलानि  </index>
<indexNum>709</indexNum>   
<value>कर्मण्यसंकल्पिततत्फलानि 
संन्यस्यविष्णो: परमात्मरुपे ।
अवाप्यतां कर्ममहीमिमां ते 
तस्मिँल्लयं ये त्वमला: प्रयन्ति ॥</value>
<meaning>  इस भूमिमे कर्मफल की अपेक्षा किये बिना किये जाने वाले कर्म के कारण निर्मलत्व प्राप्त हो परमात्मा स्वरूप विष्णु भगवान की प्राप्ति संभव है||</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>जानीम नैतत्  </index>
<indexNum>710</indexNum>   
<value>जानीम नैतत् क्व वयं विलीने 
स्वर्गप्रदे कर्मणि देहबन्धम् 
प्रास्याम धन्या: खलु ते मनुष्या: 
ये भारतेनेन्द्रिय - विप्रहीना: ॥ </value>
<meaning>  स्वर्ग प्राप्ति की अभिलाषा मन में रखकर हमने जो कर्म किये है उस के फलस्वरूप हम कंहा होगे यह कहना कठिन है ,लेकिन वासना का त्याग करनेवाला भारतीय मानव मात्र निश्चितही धन्य है||</meaning>
</subhashit>
<subhashit>
<index>सुधीश: सुवीरा: >  </index>
<indexNum>711</indexNum>   
<value>सुधीश: सुवीरा: च नम्रा सविद्या: 	
धनेनापि युक्ता: वयं निर्धना: वा ।
सदा सेवका: भारतस्यास्य भूत्वा,  
धनं, जीवनं चार्पयामैतद्र्थम् ॥ </value>
<meaning>  हम अधिकारी, वीर, नम्र, विद्वान्, धनवान, या निर्धन कोई भी हो ,हम इस भारतवर्ष के सेवक बनकर उसकी सेवा में अपना धन, जीवन, सर्वस्व अर्पित करा दे यही योग्य होगा||</meaning>
</subhashit>
</subhashits> 
